<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="pronapoli.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="tranform.xsl"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>

         <titleStmt>
            <title xml:lang="es">Oda II</title>
            <title xml:lang="en">Ode II</title>
            <author corresp="#GdV">Garcilaso de la Vega</author>
            <respStmt xml:lang="es" resp="editor_filologico">
               <resp>Edición filológica preparada por</resp>
               <persName corresp="#CC" ref="https://pronapoli.com/equipo/claudia-corfiati/">Claudia
                  Corfiati </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <publisher>Universitat de Girona</publisher>
            <address>
               <addrLine>Edifici Sant Domènec I</addrLine>
               <addrLine> Pl. Ferrater i Mora, 1</addrLine>
               <addrLine>17004 - Girona</addrLine>
            </address>
            <idno type="general">https://pronapoli.com/</idno>
            <idno type="url_poema">https://pronapoli.com/soledadamena/oda2</idno>
            <idno type="ISBN">978-84-09-62949-7</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"
                  >http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/es/</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <p>Para la información de los testimonios utilizados para esta edición crítica digital,
               se remite de momento, a la sección <ref type="link_interno"
                  target="https://pronapoli.com/soledadamena/">Nuestra edición</ref>. </p>
         </sourceDesc>

      </fileDesc>

      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="en">Inglés</language>
            <language ident="es">Español</language>
            <language ident="lat">Latín</language>
            <language ident="cat">Catalán</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>

      <encodingDesc>
         <p>Los criterios de edición se especifican en la sección general <ref type="link_interno"
               target="https://pronapoli.com/soledadamena/">Nuestra edición</ref>, y los criterios
            para codificación en XML-TEI del documento digital en <ref type="link_externo"
               target="https://github.com/susannalles/pronapoli/blob/gh-pages/docs.md"/>.</p>
         <p>La codificación XML-TEI ha sido modelada y realizada por <persName corresp="#SAT"
               >Susanna Allés Torrent</persName>. Los archivos XML-TEI pueden encontrarse en <ref
               type="link_externo"
               target="https://github.com/susannalles/pronapoli/tree/gh-pages/SoledadAmena/XML-TEI"
            /></p>
      </encodingDesc>

      <revisionDesc>
         <change resp="#SAT"><date when="2024-02-26"/>Creación del documento XML-TEI.</change>
         <change resp="#SAT"><date when="2024-03"/>Codificación documento XML-TEI.</change>
         <change resp="#SAT"><date when="2024-07-31">Correcciones y revisiones
            finales.</date></change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text>
      <body>

         <div type="contexto">
            <div xml:lang="es">
               <p resp="CC">Esta oda está dirigida, probablemente como homenaje por su nueva carrera como
                  historiador imperial, a <persName
                     ref="https://dbe.rah.es/biografias/8099/juan-gines-de-sepulveda">Juan Ginés de
                     Sepúlveda</persName> (Pozoblanco, 1490-1573), intelectual polifacético formado
                  en Italia, con sólida cultura filosófica y editor y estudioso de Aristóteles. </p>
               <p>La oda podría leerse como un comentario, entre elogioso e irónico, siguiendo en
                  esto el estilo horaciano, sobre el nombramiento, aún no oficial, del cronista del
                  Emperador. De hecho, como señaló en su momento <bibl type="main">Lumsden (1947:
                     340)</bibl> y luego <bibl type="main">Gutiérrez (1952: 295)</bibl>, y con un
                  efectivo cotejo entre los textos realizado por <bibl type="main">Alcina Rovira
                     (2023b)</bibl>, el poema está construido en gran parte como una reescritura del
                     <bibl type="canon">Horatius, <title>Carmina</title>, 3, 2</bibl>. El esfuerzo
                  de emulación del poeta es muy visible (<bibl type="main">Alcina-Villalonga, 1995:
                     252</bibl>, donde se subraya la emulación de Garcilaso de las odas civiles de
                  Horacio, no solo en cuanto a imágenes poéticas, sino también desde el punto de
                  vista del estilo): aunque Garcilaso evita en la estructura de sus versos
                  coincidencias textuales precisas con el texto de Horacio, lleva a cabo un
                  experimento de reescritura que ha parecido extremadamente eficaz a numerosos
                  críticos.</p>

               <p resp="CC">Es posible fechar la composición de la oda con cierta precisión, tanto por la
                  referencia explícita al <title>De covenientia militaris disciplinae cum Christiana
                     religione dialogus, qui inscribitur Democrates</title> de Sepúlveda, editado en
                  Roma en los primeros meses de 1535, como por la alusión más implícita al hecho de
                  que el destinatario había sido nombrado cronista oficial del emperador Carlos V,
                  lo cual ocurrió en abril de 1536. El poema se puede fechar en un período entre
                  febrero de 1535 y los primeros días de enero de 1536, ya que, como sugiere <bibl
                     type="main">Fosalba (2023: 365)</bibl>, es probable que Garcilaso enviara sus
                  versos al destinatario junto con los <title>Commentarii</title> de Luis da Ávila y
                  Zúñiga (principios de enero de 1536), simultáneamente o casi al mismo tiempo de su
                  tercer periodo romano. <bibl type="main">Alcina-Villalonga (1995: 252)</bibl>
                  sugirieron que “la oda podria haber servido perfectamente como una de loso poemas
                  preliminares que figuran en tantas obras históricas del siglo XVI”.</p>
            </div>
         </div>

         <div type="metrica">
            <div xml:lang="es">
               <p resp="CC">Sistema asclepideo B: compuesto por estrofas de cuatro versos (dos asclepiadeos
                  menores, un ferecráteo y un gliconeo), utilizado por primera vez por Horacio,
                  quien lo emplea para poemas de corta extensión y contenido en su mayoría erótico
                     (<bibl type="canon">Horatius, <title>Carmina</title>, 1, 5, 14, 21, 23; 3, 7,
                     13; 4, 13</bibl>), después, frecuentemente emulado en la literatura medieval y,
                  sobre todo, humanística. La estructura de los versos eólico-corímbicos suele ser
                  muy rígida: el bisílabo inicial (base) es normalmente espondeico; sin embargo, en
                  el mundo antiguo no faltan soluciones trisilábicas para la base del gliconeo, y
                  sabemos que, aunque muy raramente, la posición larga del coriambo puede
                  descomponerse en dos cortas. Estas "licencias" se encuentran principalmente en los
                  textos teatrales. Los humanistas más conocidos (de los cuales existen ediciones
                  críticas modernas) son decididamente muy fieles al esquema y siempre respetan la
                  regla de la base bisilábica (<bibl type="main">Charlet 2020</bibl>). Así, el
                  esquema métrico quedaría: <lg>
                     <l>ˉ ˉ ˉ ˘ ˘ ˉ ˉ ˘ ˘ ˉ ˘ x</l>
                     <l>ˉ ˉ ˉ ˘ ˘ ˉ ˉ ˘ ˘ ˉ ˘ x</l>
                     <l>x x ˉ ˘ ˘ ˉ x</l>
                     <l>x x ˉ ˘ ˘ ˉ ˘ x</l>
                  </lg>
               </p>

               <p>El reciente volumen editado por Jean Louis Charlet (<bibl type="main">Charlet
                     2020</bibl>), así como los ensayos recopilados por Stefan Tilg y Benjamin
                  Harter (<bibl type="main">Neulateinische Metrik 2019</bibl>), dan cuenta de una
                  cultura métrica neolatina fundamentalmente dedicada al experimentalismo. Por otro
                  lado, la falta hasta el momento de ediciones críticas de numerosos textos latinos
                  del cuarto y quinto siglo que respeten de forma absoluta las costumbres métricas y
                  gráficas de la tradición (y que, por lo tanto, no intervengan para corregir las
                  presuntas "deficiencias" métricas), hace bastante difícil la tarea de definir la
                  regla y resulta extremadamente arriesgado, desde el punto de vista científico,
                  cualquier juicio basado en nuestros conocimientos actuales.</p>
               <p>En el caso de Garcilaso y de esta oda en particular, nos enfrentamos a dos
                  defectos prosódicos que también podrían depender de una dificultad objetiva en la
                  construcción del verso: ni siquiera debemos excluir de antemano que el autor no se
                  diera plena cuenta de ello, o que, si el destino no le hubiera impedido editar sus
                  propios versos, no habría intervenido a tiempo con una corrección. Se trata del
                     <span type="link" from="#Od_2_5_18" n="0">v. 18</span>, <ref type="texto_poema"
                     >Massylas</ref> (segundo pie coriámbico del segundo asclepiadeo menor), que
                  presenta una secuencia decididamente anómala ˉ ˉ ˉ (corregido en P); y el <span
                     type="link" from="#Od_2_9_35">v. 35</span>, <ref type="texto_poema"
                     >ingeneretque furorem</ref> (ferecrateo), expresa la secuencia ˉ ˘ ˘ ˉ ˘ ˘ x,
                  con base "trisilábica dactílica".</p>
            </div>
         </div>

         <div type="notas">
            <note xml:id="Od2_n1" n="01" corresp="#a_Od2_n1">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_n1_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_1_1" n="3"
                     >1-4</span>
                  <ref type="texto_poema">Arco</ref>: Solo a Juan Ginés de Sepúlveda, a quien se
                  dirige el poeta, pudo la Musa, inspiradora del canto épico, concederle el éxito de
                  escribir un libro (<title>De covenientia militaris disciplinae cum Christiana
                     religione dialogus, qui inscribitur Democrates</title>, Roma 1535), en el que
                  se trata de forma conjunta de guerra y religión, dos temas polarmente opuestos
                  como los extremos de un arco, y ahora recae sobre él una tarea más importante, la
                  de narrar las hazañas africanas de Carlos V. El poeta utiliza en estos primeros
                  versos esta imagen tan querida en la literatura clásica, es decir, la del arco,
                  instrumento de caza o de guerra, formado por una parte de material flexible,
                  ligeramente curvada, cuyos extremos no se tocan, o no deberían tocarse, y
                  representan los puntos extremos donde se inserta la cuerda extremadamente elástica
                  que sirve como vector del proyectil o flecha. Véase <ref type="link_int_c"
                     target="#Od2_c1_es">Comentario vv. 1-6</ref>
               </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_n2" n="02" corresp="#a_Od2_n2">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_n2_es" xml:lang="es">
                  <span type="link" from="#Od_2_2_5" n="0">5</span>
                  <ref type="texto_poema">musa</ref>: No es común indicar una musa inspiradora para
                  la escritura de una obra en prosa, como lo es el <title>De covenientia militaris
                     disciplinae cum Christiana religione dialogus, qui inscribitur
                     Democrates</title> (<title>Diálogo sobre la armonía entre la disciplina militar
                     y la religión cristiana, titulado Democrates</title>), Roma 1535, de Sepúlveda,
                  al que aquí se refiere el autor, pero es cierto que la matriz horaciana de la
                  inspiración poética de Garcilaso echaba mano con frecuencia de esta figura
                  mitológica, y el intento de celebrar a Sepúlveda por su nuevo cargo de historiador
                  del Emperador, justifica la alabanza implícita por el refinamiento de su estilo y,
                  por consiguiente, el acercamiento de su prosa a la poesía épica.</note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_n3" n="03" corresp="#a_Od2_n3">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_n3_es" xml:lang="es">
                  <span type="link" from="#Od_2_2_6" n="0">6</span>
                  <ref type="texto_poema">África</ref>: El emperador Carlos V ha derrotado
                  recientemente a África, personificada aquí y descrita como 'atemorizada' ante un
                  guerrero valiente y muy religioso (piadoso como el héroe de la
                     <title>Eneida</title> de Virgilio). En 1535, de hecho, bajo la presión de un
                  malestar general debido a la reciente conquista de Túnez por parte de los otomanos
                  y a las incursiones con que los piratas de Jair ad-Din (el Barbarroja) infestaban
                  las costas italianas, el Emperador organizó una exitosa expedición a Túnez
                  (África), en la cual Garcilaso mismo participó. Véase <ref type="link_int_c"
                     target="#Od2_c3_es">Comentario v. 7</ref>. </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_n4" n="04" corresp="#a_Od2_n4">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_n4_es" xml:lang="es">
                  <span type="link" from="#Od_2_3_12" n="0">12</span>
                  <ref type="texto_poema">quatiens manu</ref>: ‘agitando la mano’. Es célebre el
                  retrato del <ref type="link_externo"
                     target="https://www.museodelprado.es/coleccion/obra-de-arte/carlos-v-en-la-batalla-de-muhlberg/e7c91aaa-b849-478c-a857-0bb58a6b6729"
                     >Emperador a caballo realizado por Tiziano en 1548, conservado en el Museo del
                     Prado de Madrid</ref>. Carlos V amaba, por otro lado, hacerse retratar como un
                  gran líder militar y son muchos los artistas que se aventuraron en este sentido.
                  Esta imagen que emerge en los versos de Garcilaso logra conciliar la realidad
                  histórica con la del héroe épico, tal como es descrito por Virgilio. Piénsese en
                  la figura de Mecencio en el Libro 10 de la <title>Eneida</title>, o en la de
                  Eneas, curado y listo para volver a luchar, en el 12. </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_n5" n="05" corresp="#a_Od2_n5">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_n5_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_4_13" n="3"
                     >13-16</span> Dos comparaciones épicas añaden fuerza expresiva al retrato del
                  Emperador a caballo, ambas hacen referencia a elementos de la naturaleza, es
                  decir, la fuerza del fuego que atraviesa campos de rastrojos y la del viento que
                  dispersa las nubes. Si la primera –que se encuentra en <bibl type="canon">Ovidius
                     (1, 452-567)</bibl>–, remite al célebre pasaje del enamoramiento de Apolo por
                  Dafne, en el caso del viento, su fuerza destructiva encuentra un contexto épico
                  preciso, en versos no distantes de aquellos citados respecto al <span type="link"
                     from="#Od_2_3_12" n="0">v. 12</span>. En el Libro 12 de la
                     <title>Aeneis</title>, no obstante, es Turno quien se mueve arrollador como el
                  Bóreas.</note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_n6" n="06" corresp="#a_Od2_n6">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_n6_es" xml:lang="es">
                  <span type="link" from="#Od_2_5_17" n="7">17-24</span> El poeta, que había
                  participado personalmente en esos eventos, pinta una escena dramática, el comienzo
                  del asalto a una ciudad africana, tal vez La Goleta (la fortaleza en la costa a
                  pocos kilómetros de la capital), tal vez Túnez. El emperador se presenta listo
                  para atacar a sus tímidas presas (los Masileos eran los antiguos habitantes de
                  Numidia, al igual que los Nómadas o Numidas), un león africano que merodea al pie
                  de una fortaleza rodeada de murallas altas y torres. Dentro de la fortaleza, las
                  jóvenes mujeres miran suspirando cómo sus esposos van al encuentro del enemigo y
                  sufriendo en el temor de perder para siempre a sus esposos, les dirigen algunos
                  consejos, que van a ser ignorados. </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_n7" n="02" corresp="#a_Od2_n7">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_n7_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_7_25" n="11"
                     >25-36</span> Las mujeres africanas piden a sus hombres que se alejen de la
                  furia de los españoles, porque son más débiles que ellos y el enfrentamiento
                  podría tener resultados negativos. César, de hecho, es un nombre que evoca el
                  nacimiento por cesárea: solo puede amar la matanza y la sangre quien lleva este
                  nombre. Seguramente aquel que nace de la sangre, de una herida sangrienta, sentirá
                  placer en sembrar la matanza y en ver sangre derramada en el campo. </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_n8" n="08" corresp="#a_Od2_n8">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_n8_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_9_36" n="0"
                     >36</span>
                  <ref type="texto_poema">sed de calor</ref>: Nótese que a Garcilaso le gusta cerrar
                  con una pregunta retórica sus odas, y al hacerlo deja en el lector -como hacía su
                  maestro, Horacio- una impresión de inconclusión, de diálogo abierto.</note>
            </note>
         </div>

         <div type="comentarios">
            <note xml:id="Od2_c1" n="01" corresp="#a_Od2_c1">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_c1_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_1_1" n="5"
                     >1-6</span>
                  <ref type="texto_poema">arcum ... concessit</ref>: La imagen del arco tensado por
                  el hábil arquero hasta el punto en que los dos extremos (<ref type="texto_poema"
                     >capita</ref>) podrían tocarse mutuamente es una metáfora del esfuerzo
                  intelectual desplegado por Sepúlveda para convencer a sus lectores de que religión
                  y guerra pueden ir juntas en su obra <title>De covenientia militaris disciplinae
                     cum Christiana religione dialogus, qui inscribitur Democrates</title> (Roma,
                  1535). Fuera del contexto bélico o de caza, la tradición sostiene que Cupido, el
                  dios del Amor, utilizaba un arco con flechas de oro o plomo, las primeras para
                  enamorar, las segundas para provocar odio y repulsión (ver <ref
                     type="link_interno" target="https://soledadamena.com/oda3">Oda
                     III</ref>). Ovidio habla de ello en el primer libro de las
                     <title>Metamorfosis</title> donde narra la muerte del Pitón a manos de Apolo y
                  la subsiguiente disputa de este con Cupido (<bibl type="canon">1, 434-473</bibl>).
                  Un arco famoso por su inflexibilidad (se doblaba solo en las manos de su legítimo
                  propietario) fue el de Ulises, que el héroe -como nos narra Homero en los libros
                  21 y 22 de la <title>Odisea</title>- utilizó para vengarse de los pretendientes
                  que asediaban su palacio y a su fiel esposa Penélope. Lograr que las dos
                  extremidades de un arco se toquen es una empresa muy difícil, si no imposible, e
                  implica una gran fuerza, tanto, que Virgilio utiliza esta imagen hiperbólica para
                  describir la pasión con la cual la diosa Diana venga la muerte de la virgen Camila
                  en el undécimo libro de la <title>Eneida</title>, matando a su asesino, Arunte. La
                  ejemplaridad de esta descripción, en la que la fuerza de la diosa al doblar el
                  arco se expresa en la extrema velocidad de su flecha, está también presente en el
                  Poliziano de las <title>Estancias</title>, que utilizó la misma imagen para
                  describir la pasión con la cual Cupido disparó la flecha dorada que enamoró al
                  joven Iulo de la bella Simonetta. </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_c2" n="02" corresp="#a_Od2_c2">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_c2_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_1_3" n="0"
                     >3</span>
                  <ref type="texto_poema">ut curvata coire</ref>: <bibl type="main">Alcina Rovira
                     (2023b)</bibl> señala que el comentario de Claudio Donato al pasaje de la
                     <title>Eneida</title> mencionado en estos versos (<bibl type="canon"
                        ><title>Aeneis</title>, 11, 859-861</bibl>), publicado en 1535 por Scipione
                  Capece con dedicatoria a Garcilaso (véase <bibl type="main">Keniston, 1922:
                     438</bibl>, <bibl type="main">Fosalba, 2009: 72-75</bibl>, <bibl type="main"
                     >Fosalba, 2019: 38-40</bibl>, <bibl type="main">Gargano, 2012: 25-28</bibl>), se
                  detiene con especial atención en la explicación de la imagen del arco, utilizando
                  una expresión que parece haber inspirado a Garcilaso: <cit>
                     <quote>Et duxit longe: Ipsam scilicet sagittam cum nervo donec curvata coirent
                        inter se capita</quote>
                     <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 11, 859-861</bibl>
                  </cit>. </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_c3" n="03" corresp="#a_Od2_c3">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_c3_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_2_7" n="0"
                     >7</span>
                  <ref type="texto_poema">incumbit</ref>: Ahora recae sobre Sepúlveda otra
                  importante tarea: deberá narrar (<ref type="texto_poema">dicere</ref>) la empresa
                  africana de Carlos V. En 1534, Khayr al-Din, conocido como Barbarroja, había
                  ocupado la ciudad de Túnez, habiendo antes asaltado la costa de la Calabria y
                  Nápoles, y después Cerdeña y Sicilia y de ahí pasó a Túnez, que estaba a un tiro
                  de piedra de las costas europeas del Mediterráneo, en particular el Reino de
                  Nápoles (sobre el memorial acerca de estas fechorías de Barbarroja que escribió
                  Garcilaso para el emperador, véase <bibl type="main">Fosalba-Nievas 2022</bibl>).
                  Por esta razón, el emperador organizó una flota y se dirigió hacia las costas
                  africanas, logrando la victoria en la conquista de La Goleta y Túnez, no sin
                  derramamiento de sangre. Garcilaso participó en esa campaña: la armada regresó a
                  Italia en agosto de 1535 (véase <bibl type="main">Fosalba, 2019: 180-209</bibl>).
                  El uso del verbo "incumbere" en presente para indicar el deber que pesa sobre
                  Sepúlveda también puede entenderse como énfasis en la dificultad de la tarea; no
                  olvidemos que antes de él, otros personajes como el dominico Bernardo de Gentile y
                  Antonio de Guevara habían aceptado escribir una historia de las hazañas del
                  Emperador, pero sin completar la obra. La tarea también era desafiante porque las
                  expectativas del Emperador eran muy altas (<bibl type="main">Cuart Moner
                     2011</bibl>). </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_c4" n="04" corresp="#a_Od2_c4">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_c4_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_2_8" n="0"
                     >8</span>
                  <ref type="texto_poema">sub rege intrepido et pio</ref>: Se alude a Carlos V,
                  presentado aquí valeroso, dotado de piedad como el piadoso Eneas de memorable
                  referencia virgiliana. Sin embargo, compárese con lo que sugiere <bibl type="main"
                     >Gray (2016: 18-23)</bibl> sobre los versos siguientes. La imagen del emperador
                  a caballo, completamente armado y provisto de una lanza letal, es frecuente en la
                  iconografía que lo representa: cf. <bibl type="main">Barnard (2014: 58)</bibl> y
                     <bibl type="main">Barberis (2017)</bibl>. <ref type="texto_poema"
                     >intrepidus</ref> es adjetivo frecuente referido a los combatientes, se
                  encuentra en Séneca, Lucano, Silio Itálico, pero también en Sepúlveda <title>De
                     bello Africo</title>, refiriéndose a Carlos V (véase <bibl type="main">Barnard,
                     2014: 58</bibl>). </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_c5" n="05" corresp="#a_Od2_c5">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_c5_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_3_9" n="0"
                     >9</span>
                  <ref type="texto_poema">insigni ... equo maculis vectus equo</ref>: En la
                     <title>Eneida</title> se hace referencia frecuente al caballo con manchas
                  blancas de Turno (<bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 12,
                     324-384</bibl>; véase <bibl type="main">Alcina-Villalonga, 1995: 253</bibl>).
                  La postura del emperador parece resonar de cerca con la del rey de los Rutuli, más
                  que con la del piadoso Eneas. “This is Charles displayed yet again as the exalted
                  emperor warrior – like the new Scipio Africanus of the Goleta sonnet anth the
                  African Caesar [el César Africano] of the Second Elegy (v. 5) – an iconic image
                  that anticipates the Caesar of the Tunis tapestries and Titian’s equestrian
                  painting of Charles with a lance at the battle of Mühlberg” (<bibl type="main"
                     >Barnard, 2014: 58</bibl>). </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_c6" n="06" corresp="#a_Od2_c6">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_c6_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_3_9" n="7"
                     >9-16</span> Para definir la velocidad de sus movimientos, la agilidad de su
                  cabalgar, pero sobre todo el efecto de las tropas apartándose a su paso, se
                  utiliza la similitud del viento en el <span type="link" from="#Od_2_3_10" n="0">v.
                     10</span> y luego la de las espigas expuestas al fuego o incluso de las nubes
                  expuestas al viento, que se dispersan en el aire. Ambas metáforas sirven para
                  engrandecer la figura del líder cuyo paso hace que todo pierda consistencia: las
                  espigas son devastadas por el fuego hasta desaparecer, las ligeras nubes se
                  disuelven a merced del viento, huyen asustadas las tropas enemigas. Tomando como
                  referencia algunas notas de Morros, <bibl type="main">Gray (2016: 22)</bibl>
                  considera que la imagen de Carlos V, así descrita, evoca a la de Turno, el
                  antagonista de Eneas, creando así una verdadera paradoja. El lector,
                  desconcertado, se encuentra asociando al piadoso caballero troyano con su feroz
                  oponente en un solo retrato de hombre de armas. Se añade la sugerencia que
                  proviene de <bibl type="main">Alcalá (1950: 162)</bibl>, según la cual la <ref
                     type="texto_poema">hastam laetalem</ref> de Carlos V recordaría al
                     <quote>fatiferum ensem</quote> de Eneas en <bibl type="canon">Virgilius,
                        <title>Aeneis</title>, 8, 621</bibl>. </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_c7" n="07" corresp="#a_Od2_c7">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_c7_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_4_15" n="1"
                     >15-16</span>
                  <ref type="texto_poema">caelum per apertum ventis dant nebulae vagis</ref>:
                  Virgilio emplea la imagen del viento que pasa rápido entre las nubes
                  dispersándolas como símil para el avance de Turno. Lucrecio también aprecia dicha
                  imagen, aunque en referencia a la propagación de las epidemias. El lenguaje épico
                  se contamina en la memoria de Garcilaso con el lírico en el momento en que elige
                  el atributo catuliano (pero también horaciano) <ref type="texto_poema"
                  >vagus</ref>. </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_c8" n="08" corresp="#a_Od2_c8">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_c8_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_5_17" n="0"
                     >17</span>
                  <ref type="texto_poema">pugnax</ref>: El adjetivo "pugnax" se encuentra varias
                  veces en Lucano y en Silio Itálico como atributo de guerreros y líderes militares.
                  En Horacio se dice de Aquiles (véase <bibl type="canon"><title>Carmina</title>, 4,
                     6, 8</bibl>). Resulta destacable que Francesco Molza lo asocie en una de sus
                  elegías a Hispania (<bibl type="canon">2, 1, 34</bibl>). <bibl type="main">Alcina
                     Rovira (2023b)</bibl> recuerda que es un atributo de Carlos el Temerario. <ref
                     type="texto_poema">trepidos</ref>: Los enemigos de Carlos V, ya designados con
                  el adjetivo pavitans en el <span type="link" from="#Od_2_2_7" n="0">v. 7</span>,
                  son nuevamente representados aquí sacudidos por el miedo, trepidi, y luego
                  comparados (<span type="link" from="#Od_2_5_20" n="0">v. 20</span>) con animales
                     <ref type="texto_poema">imbelles</ref>, inofensivos, incapaces de luchar, sobre
                  los cuales se abalanza un león (véase <bibl type="main">Fosalba, 2019: 194</bibl>,
                     <bibl type="main">Fosalba, 2023: 366-371</bibl>). El adjetivo se refiere a menudo
                  a animales asustadizos objeto de caza (ciervos en <bibl type="canon">Ovidius,
                        <title>Metamorphoses</title>, 3, 356</bibl>), pero también a soldados
                  (también se encuentra en Verino, Carlias) </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_c9" n="09" corresp="#a_Od2_c9">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_c9_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_5_18" n="1"
                     >18-19</span>
                  <ref type="texto_poema">Massylas</ref> [MS antes de la corrección] ... <ref
                     type="texto_poema">Nomadas</ref>: Los dos adjetivos hacen referencia a África.
                  Los Massili eran una tribu africana que habitaba en la Numidia (Argelia), al igual
                  que <term>Nomadi</term> es una variante gráfica, más cercana al griego
                     <term>Νομάδες</term>, para Numidii. La hendyadis refuerza la connotación del
                  enemigo, sin dejar dudas sobre los eventos a los que el autor quiere aludir. La
                  similitud pertenece a la tradición épica (véase <bibl type="main"
                     >Alcina-Villalonga, 1995: 254</bibl>): el líder, presa de la furia devastadora
                  de la guerra, se abate sobre los enemigos como un león feroz, símbolo de fortaleza
                  y majestuosidad al mismo tiempo. Así lo describe Virgilio en la <bibl type="canon"
                        ><title>Aeneis</title>, 12, 792-796</bibl>, refiriéndose a Turno, pero la
                  imagen aparece con frecuencia en la poesía trágica y épica latina, incluso
                  humanística. <bibl type="main">Fosalba (2023: 369)</bibl> destaca que el sintagma
                     <ref type="texto_poema">saevus leo</ref> es ambivalente en cuanto al
                  significado: “puede significar feroz pero también cruel, que persigue a las
                     <mentioned>imbelles feras</mentioned>, es decir, a las mansas fieras, lo que ya
                  resulta más inquietante”. Si nos atenemos al primer significado, podríamos creer
                  en un juicio positivo: la ferocidad entra, de hecho, en los atributos del
                  combatiente fuerte y del soldado valiente; la crueldad, por otro lado, pertenece
                  más propiamente a la bestialidad e inhumanidad, y sugiere, si no un juicio
                  completamente negativo, al menos la falta de aprobación por el comportamiento
                  leonino del Emperador. El adjetivo <ref type="texto_poema">saevus</ref> también
                  tiene una interesante aparición en Horacio. Como señala siempre <bibl type="main"
                     >Fosalba (2023: 370)</bibl> en <bibl type="canon">Horatius,
                        <title>Carmina</title>, 1, 6, 8</bibl>, es atributo de la <mentioned>domus
                     Pelopis</mentioned> y se contrapone en el giro de dos versos a
                     <mentioned>imbellis lyra</mentioned> horaciano, que huye precisamente de las
                  obras épicas o trágicas (en este último caso, la referencia a la saga de Pélope).
                  En otra parte, y precisamente en la oda dirigida a Brassicano, Garcilaso emulará
                  estos mismos versos para declarar la humildad de su lira en comparación con las
                  ambiciones narrativas y encomiásticas de su interlocutor. El paralelo con este
                  contexto, además de revelar la fuerza de la memoria poética horaciana en nuestro
                  poeta, puede tener dos significados opuestos: atenuar la expresividad del adjetivo
                     <ref type="texto_poema">saevus</ref> (alusión a la tragedia de la guerra y al
                  tema que Sepúlveda tendrá que abordar en su obra histórica, de la cual el poeta
                  huye) o resaltar aún más su connotación negativa (la crueldad e incluso la
                  impiedad de la casa de Pélope, es decir, el terrible mito de Tántalo, asesino de
                  su hijo, cuya carne sirve desafiante en el banquete de los dioses), en comparación
                  con la inspiración lírica de Garcilaso. </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_c10" n="10" corresp="#a_Od2_c10">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_c10_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_5_20" n="0"
                     >20</span>
                  <ref type="texto_poema">imbelles agitat feras</ref>: <term>Agitare</term> es un
                  verbo utilizado especialmente en contextos de caza, y
                     <mentioned>imbelles</mentioned> son los animales no feroces objeto de caza.
                  Como destaca <bibl type="main">Fosalba (2023: 367)</bibl>, el poeta utiliza aquí
                  la palabra fera en referencia a un ser humano, y en particular a los musulmanes
                  infieles de Túnez, quizás evocando el pensamiento de su interlocutor sobre la
                  inferioridad, casi bestial, de las poblaciones bárbaras o no cristianas que
                  habitaban África, y con referencia a lo que escribirá luego en el Demócrates
                  secundus, sobre el Nuevo Mundo. <ref type="texto_poema">Imbelles</ref> además se
                  opone semánticamente al <ref type="texto_poema">saevus leo</ref> del verso 18 y es
                  atributo de las poblaciones derrotadas por César en <bibl type="canon">Virgilius,
                        <title>Georgicae</title>, 2, 172</bibl>, pero también de aquellos que no
                  luchan (como mujeres y niños) en <bibl type="canon">Livius, 28, 31</bibl>. El uso de
                  este adjetivo remite a un juicio negativo de Garcilaso hacia los actos de saqueo
                  perpetrados en Túnez (<bibl type="main">Fosalba, 2023: 367</bibl>). </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_c11" n="11" corresp="#a_Od2_c11">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_c11_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_6_21" n="1"
                     >21-22</span>
                  <ref type="texto_poema">turribus altis</ref>: La imagen de las mujeres que desde
                  lo alto de las murallas de la ciudad asediada presencian los combates tiene
                  ascendencia clásica (recuérdese una escena similar en la <title>Ilíada</title>,
                  retomada por <bibl type="canon">Horatius, <title>Carmina</title>, 3, 2</bibl>, pero
                  también se encuentra en la cultura romance). </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_c12" n="12" corresp="#a_Od2_c12">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_c12_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_6_24" n="0"
                     >24</span>
                  <ref type="texto_poema">sponsae</ref>: La palabra <term>sponsa</term> es muy rara
                  en la poesía latina clásica, donde se prefiere <term>uxor</term>,
                     <term>mater</term> o incluso <term>mulier</term>. Es probable que la elección
                  no tenga solo una razón métrica: la imagen de las novias privadas <ref
                     type="texto_poema">nuper amoribus</ref>, es decir, a las que se les ha
                  arrebatado el amor del joven esposo, pretende ser más efectiva en el contexto de
                  la crueldad de la guerra. No debe creerse, de hecho, que estos versos tengan un
                  valor elogioso hacia Carlos V; al contrario. Su poder destructivo no se pinta en
                  el contraste de la lucha, sino que se compara con una caza de bestias inermes o la
                  matanza de jóvenes esposos. Además, no se debe olvidar el recuerdo del episodio
                  conclusivo de la historia de amor entre Dido y Eneas, cuando la reina desde lo
                  alto de las murallas de Cartago observa la flota troyana alejarse y lanza contra
                  su antiguo amante, impío y cruel, un anatema que pretende ser el origen de todas
                  las guerras "africanas". O la imagen de la novia Andrómaca, privada de Héctor por
                  la furia de Aquiles, tal como la representa <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>,
                     2, 456</bibl>. </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_c13" n="13" corresp="#a_Od2_c13">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_c13_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_7_25" n="0"
                     >25</span>
                  <ref type="texto_poema">heu iuvenes</ref>: Habitualmente, en la épica clásica es
                  el general quien se dirige a sus hombres para incitarlos a la lucha; aquí, las
                  mujeres exhortan a sus esposos a "no" luchar en un enfrentamiento desigual.
               </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_c14" n="14" corresp="#a_Od2_c14">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_c14_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_7_27" n="0"
                     >27</span>
                  <ref type="texto_poema">congressusque nefandos</ref>: El adjetivo ciertamente no
                  pertenece al campo semántico de la guerra, aunque se use a menudo en contextos
                  bélicos, sino más bien al ámbito religioso: de hecho, significa fundamentalmente
                  impío, delincuente, pecaminoso. En estos versos, es atributo de
                     <mentioned>congressus</mentioned>, entendido como encuentro (cf. con <bibl
                     type="main">Alcina Rovira (2023b)</bibl>, <cit>
                     <quote>ita congressus impari numero magnos impetus legionum … sustinet</quote>
                     <bibl type="canon">Caesar, <title>Bellum civile</title>, 1, 40, 6, 1</bibl>
                  </cit> e <cit>
                     <quote>gressus nefandos dux Cephallanum admovet</quote>
                     <bibl type="canon">Seneca, <title>Troades</title>, 518</bibl>
                  </cit>), y arma. El adjetivo remite a un lugar extremadamente importante en la
                  memoria poética de Garcilaso, <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 4, 495-8</bibl>, como
                  señala <bibl type="main">Alcina Rovira (2023b)</bibl>, es decir, la preparación
                  del suicidio de Dido. La reina africana pide que se recojan todas las cosas que
                  pertenecieron a su amante traidor (<mentioned>impius</mentioned>) en una única
                  pira, con el objetivo de destruirlas en una especie de sacrificio purificador.
                  Carlos se presentaba como el legítimo sucesor, a través de los emperadores
                  romanos, del Eneas virgiliano. </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_c15" n="15" corresp="#a_Od2_c15">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_c15_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_7_28" n="4"
                     >28-32</span>
                  <ref type="texto_poema">quando nomina ... caede nova</ref>: <bibl type="main"
                     >Alcina Rovira (2023b)</bibl> señala como fuente a Isidoro: <cit>
                     <quote>Caesar autem dictus, quod caeso mortuae matris utero prolatus eductusque
                        fuerit</quote>
                     <bibl type="canon">Isidorus, <title>Origines</title>, 9, 3, 12</bibl>
                  </cit>, también citado en los diccionarios latinos accesibles para Garcilaso (como
                     <bibl type="canon">Calepinus, 1599, f. 45v</bibl>). Para la expresión
                     <mentioned>eripuit natum utero</mentioned>, el estudioso también cita la
                  traducción latina de Píndaro, a cargo de Joannes Lonicer, publicada en Basilea en
                  1528, que Garcilaso podría haber conocido. En este contexto, se puede mencionar
                  también un pasaje famoso de <cit>
                     <quote>Auspicatius enecta parente gignuntur, sicut Scipio Africanus prior natus
                        primusque Caesarum a caeso matris utero dictus, qua de causa et Caesones
                        appellati</quote>
                     <bibl type="canon">Plinius (<title>Naturalis Historia</title>, 7, 47)</bibl>
                  </cit>. Sin embargo, estas palabras se superan y van más allá de la simple
                  explicación de nomen: si Plinio había utilizado el adverbio
                     <mentioned>auspicatius</mentioned>, con mejores auspicios, para indicar el
                  privilegio de la suerte de los que nacen por cesárea, incluso a pesar de la muerte
                  de la madre, Garcilaso destaca una consecuencia muy diferente, es decir, una
                  crueldad innata. Aquí, el poeta agrega que los que nacen por cesárea y con la
                  muerte de la madre son particularmente propensos a la matanza y, por lo tanto,
                  despiadados y terribles. El hecho de que sean las mujeres enemigas las que hablan
                  de esta manera atenúa el efecto extraño de esta representación inhumana del
                  emperador Carlos V, pero afecta profundamente a la interpretación de la oda. La
                  expresión <ref type="texto_poema">caede nova</ref>, como señala <bibl type="main"
                     >Alcina Rovira (2023b)</bibl>, evoca dos lugares importantes de la
                     <title>Eneida</title> en los que es protagonista Eneas, el primero (<bibl
                     type="canon">10, 514-515</bibl>) retrata al príncipe troyano en busca de Turno,
                  culpable del asesinato de Palante (véase el comentario de Donato sobre este
                  pasaje); el segundo (<bibl type="canon">8, 695</bibl>) es la célebre descripción
                  del escudo de Eneas forjado por Venus y, en particular, la imagen de la batalla de
                  Accio y de César victorioso en la mar. </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_c16" n="16" corresp="#a_Od2_c16">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_c16_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_9_33" n="1"
                     >33-34</span>
                  <ref type="texto_poema">pedem ad vitam imposuit</ref>: <bibl type="main">Alcina
                     Rovira (2023b)</bibl> señala que la construcción imponere ad es frecuente en
                  latín tardío, pero mucho menos en el latín clásico. </note>
            </note>

            <note xml:id="Od2_c17" n="17" corresp="#a_Od2_c17">
               <note resp="CC" xml:id="Od2_c17_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_2_9_36" n="0"
                     >36</span>
                  <ref type="texto_poema">caedis calidae sitim</ref>: <bibl type="main">Alcina
                     Rovira (2023b)</bibl> destaca cómo la aliteración entre <ref type="texto_poema"
                     >caedis</ref> y <ref type="texto_poema">calidae</ref> remite al verso final del
                  párrafo anterior (<ref type="texto_poema">gaudens caede</ref>) y más arriba a
                  <term>caesa</term> del <span type="link" from="#Od_2_10_29" n="0"
                     >v. 29</span> </note>
            </note>
         </div>

         <div type="loci_similes">

            <note xml:id="Od2_ls1" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_1_1" n="1">1-2</span>
               <ref type="texto_poema">arcum ... ducere</ref>: <cit>
                  <quote>ducto cum Pelion arcu</quote>
                  <bibl type="canon">Claudianus, 9, 1 (<title>Epith. de nuptiis Honor.
                     Praef.</title>)</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Alcina Rovira 2023b</bibl>). </note>

            <note xml:id="Od2_ls2" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_1_2" n="0">2</span>
               <ref type="texto_poema">saevae militiae</ref>: <cit>
                  <quote>denique saevam / militiam puer et Cantabrica bella tulisti</quote>
                  <bibl type="canon">Horatius, <title>Epistulae</title>, 1, 18, 54-55</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Alcina Rovira 2023b</bibl>). </note>

            <note xml:id="Od2_ls3" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_1_3" n="1">3-4</span>
               <ref type="texto_poema">ut curvata coire...capita</ref>: <cit>
                  <quote>Dixit, et aurata volucrem Threissa sagittam / Deprompsit pharetra cornuque
                     infensa tetendit / Et duxit longe, donec curvata coirent / inter se capita et
                     manibus iam tangeret aequis, / laeva aciem ferri, dextra nervoque
                     papillam</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 11, 858-862)</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Alcina-Villalonga, 1995: 252</bibl>) </note>

            <note xml:id="Od2_ls4" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_2_6" n="0">6</span>
               <ref type="texto_poema">concessit</ref>: <cit>
                  <quote>tene suam Tethys concessit ducere neptem?</quote>
                  <bibl type="canon">Catullus, 64, 29</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Alcina Rovira 2023</bibl>).</note>

            <note xml:id="Od2_ls5" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_2_7" n="0">7</span>
               <ref type="texto_poema">pavitantem</ref>: <cit>
                  <quote>subiecit pavitantem</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 11, 813</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Alcina-Villalonga, 1995: 253</bibl>). </note>

            <note xml:id="Od2_ls6" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_2_8" n="0">8</span>
               <ref type="texto_poema">sub rege intrepido et pio</ref>: <cit>
                  <quote>numquam libertas gratior extat / quam sub rege pio</quote>
                  <bibl type="canon">Claudianus, 24, 114-5 (<title>De consul. Stiliconis</title>,
                     3)</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Alcina Rovira 2023</bibl>). </note>

            <note xml:id="Od2_ls7" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_3_9" n="0">9</span>
               <ref type="texto_poema">qui insigni maculis vectus equo</ref>: <cit>
                  <quote>nec mihi displiceat maculis insignis</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Georgicae</title>, 3, 56</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Lumsden, 1947: 340</bibl>), <cit>
                  <quote>primus equum phaleris insignem victor habeto</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 5, 310</bibl>
               </cit>, <cit>
                  <quote>equus bicolor maculis</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 5, 566</bibl>
               </cit>, <cit>
                  <quote>maculis quem Thracius albis / portat equus</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 9, 49-50</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Gutierrez, 1952: 295</bibl>), <cit>
                  <quote>insignis Messapus equis</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 10, 354</bibl>
               </cit>, <cit>
                  <quote>vectus equo spumante Saces</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 12, 651</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>vexet eques metuendus hasta</quote>
                  <bibl type="canon">Horatius, <title>Carmina</title>, 3, 2, 4</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Gutierrez, 1952: 295</bibl>). </note>

            <note xml:id="Od2_ls8" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_3_9" n="2">9-11</span>
               <ref type="texto_poema">citos praevertit … per agmina</ref>: <cit>
                  <quote>dura pati cursuque pedum praevertere ventos</quote> <bibl> 807</bibl>
               </cit>, <cit>
                  <quote>vel conferre manum vel equo praeverere ventos</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 12, 345</bibl>
               </cit> (véase <bibl type="main">Bonilla, 1899: 369</bibl>, <bibl type="main">Alcalá,
                  1950: 162</bibl>), <cit>
                  <quote>diversa per agmina Turnum</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title> 557</bibl>
               </cit>, <cit>
                  <quote>disiecta per agmina Turnus</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 689</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>video per densa volantem / agmina ductorem Libyae currusque citatos / arma
                     virum super atque artus et signa trahentem</quote>
                  <bibl type="canon">Silius Italicus, 8, 660-62</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>atque citos celeres praevertunt cursibus euros</quote>
                  <bibl type="canon">Aleandro, <title>Mocenica</title>, 1, 138</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od2_ls9" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_3_11" n="1">11-12</span>
               <ref type="texto_poema">hastam letalem quatiens manu</ref>: <cit>
                  <quote>ipse manu quatiens</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 7, 143</bibl>
               </cit>, <cit>
                  <quote>at vero ingentem quatiens Mezentius hastam</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 10, 762</bibl>
               </cit>, <cit>
                  <quote>at fervidus advolat hasta / Messapus teloque …</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 12, 293-4</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>telum immane manu quatiens; simul agmine denso</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 12, 442</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Gutierrez, 1952: 295</bibl>); <cit>
                  <quote>tum fervidus hastam</quote>
                  <bibl type="canon">Silius Italicus, 1, 386</bibl>
               </cit>, <cit>
                  <quote>dextraque tremente / arma toro et notum quaerebat fervidus ensem. / huic
                     Mago, inversa quatiens ut dispulit hasta / bellantem somnum…</quote>
                  <bibl type="canon">Silius Italicus, 7, 326-29</bibl>
               </cit>, <cit>
                  <quote>tum senior quatiens hastam lacrimisque coortis</quote>
                  <bibl type="canon">Silius Italicus, 7, 547</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od2_ls10" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_4_13" n="0">13</span>
               <ref type="texto_poema">dat cui non aliter turba locum</ref>: <cit>
                  <quote>ipsa tibi accessus turba locumque dabit</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidius, <title>Ars amandi</title>, 1, 604</bibl>
               </cit>, <cit>
                  <quote>cuncta Iovi cessit turba locumque dedit</quote>
                  <bibl type="canon"><title>Fasti</title>, 2, 668</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>dat euntibus ingens / turba locum et muto celebratur gloria Christi / in
                     pecore</quote>
                  <bibl type="canon">Paulinus Nolanus, 18, 438-40</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od2_ls11" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_4_13" n="1">13-14</span>
               <ref type="texto_poema">leves ... flammis stipulae per nemus aridum</ref>: <cit>
                  <quote>atque levem stipulam crepitantibus urere flammis</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Georgicae</title>, 1, 85</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Alcina-Villalonga, 1995: 253</bibl>); <cit>
                  <quote>utque leves stipulae demptis adolentur aristis, / ut facibus saepes ardent,
                     quas forte viator / vel nimis admovit vel iam sub luce reliquit</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidius, <title>Metamorphoses</title>, 1, 492-4</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>flamma de stipula nostra brevisque fuit</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidius, <title>Tristia</title>, 5, 8, 20</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Alcina-Villalonga, 1995: 253</bibl>). </note>

            <note xml:id="Od2_ls12" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_4_15" n="1">15-16</span>
               <ref type="texto_poema">aut caelum per apertum / ventis dant nebulae vagis</ref>: <cit>
                  <quote>ut nubes nebulaeque superne / per caelum veniunt</quote>
                  <bibl type="canon">Lucretius, 6, 1099-1100</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>ne tua dicta vagis nequiquam credita ventis</quote>
                  <bibl type="canon">Catullus, 65, 17</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Alcina Rovira 2023b</bibl>); <cit>
                  <quote>ac velut Edoni Boreae cum spiritus alto / insonat Aegaeo sequiturque ad
                     litora fluctus; / qua venti incubuere, fugam dant nubila caelo</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 12, 365-7</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Gutierrez, 1952: 295</bibl>); <cit>
                  <quote>ripa vagis taciturna ventis</quote>
                  <bibl type="canon">Horatius, <title>Carmina</title>, 3, 29, 24</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od2_ls13" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_5_17" n="1">17-18</span>
               <ref type="texto_poema">Pugnax perpetuo dum trepidos agit / gyro</ref>: <cit>
                  <quote>vitamque sub divo et trepidis agat / in rebus</quote>
                  <bibl type="canon">Horatius, <title>Carmina</title>, 3, 2, 5-6</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Gutierrez, 1952: 295</bibl>); <cit>
                  <quote>Fessa tibi Ausoniae, pugnax Hispania, tellus</quote>
                  <bibl type="canon">Molza, <title>Elegie</title>, 2, 1, 33</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>dumque animos agit in gyrum vesana libido</quote>
                  <bibl type="canon">Mantovano, <title>Parthenice</title>, 6, 558</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od2_ls14" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_5_20" n="0">20</span>
               <ref type="texto_poema">imbelles agitat feras</ref>: <cit>
                  <quote>feras agitabat Iulus</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 7, 478</bibl>
               </cit>, <cit>
                  <quote>Silvis te, Tyrrhene, feras agitare putasti?</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 11, 686</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>Inbelles feriunt per sua tela feras</quote>
                  <bibl type="canon"><title>Arator ad Flor</title>, 22</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>Imbellesque agitat tantum lascivia sensus</quote>
                  <bibl type="canon">Pontanus, <title>Urania</title>, 3, 636</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od2_ls15" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_6_21" n="0">21</span>
               <ref type="texto_poema">suspirant timido pectore</ref>: <cit>
                  <quote>mulier timido pectore</quote>
                  <bibl type="canon">Plautus, <title>Epidicus</title>, 531</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>Tyriae suspirant nomina matres</quote>
                  <bibl type="canon">Statius, <title>Thebais</title>, 6, 17</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od2_ls16" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_6_21" n="1">21-22</span>
               <ref type="texto_poema">turribus /ex altis</ref>: <cit>
                  <quote>turribus aut altis, et magnas territat urbes</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 4, 187</bibl>
               </cit>, <cit>
                  <quote>ingentisque tenent fossas et turribus altis</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 9, 470</bibl>
               </cit>, <cit>
                  <quote>miseri stant turribus altis</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 10, 121</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>quem de turribus altis / [...] spectabant Tyriae non torvo lumine
                     matres</quote>
                  <bibl type="canon">Statius, <title>Silvae</title>, 5.2, 122-4</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Alcina Rovira 2023b</bibl>); pero véase también <bibl
                  type="canon">Horatius, <title>Carmina</title>, 3, 2, 6-12</bibl> (<bibl type="main"
                  >Alcina-Villalonga, 1995: 254</bibl>). </note>

            <note xml:id="Od2_ls17" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_6_22" n="1">22-23</span>
               <ref type="texto_poema">per aequora / campi</ref>: <cit>
                  <quote>filius ardentis haut setius aequore campi / exercebat equos curruque in
                     bella ruebat</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 7, 781-82</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Keniston, 1925: 302</bibl>, <bibl type="main">Alcalá,
                  1950: 163</bibl>); <cit>
                  <quote>spatiosa per aequora campi</quote>
                  <bibl type="canon">Nemesianus, <title>Cynegetica</title>, 269</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od2_ls18" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_7_25" n="0">25</span>
               <ref type="texto_poema">orbatae</ref>: <cit>
                  <quote>at mater uiridis saltus orbata peragrans</quote>
                  <bibl type="canon">Lucretius, 2, 355</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>ceu cinerem orbatae pressant ad pectora matres</quote>
                  <bibl type="canon">Silius Italicus, 8, 129</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>orbataeque ruunt ad gaudia matres</quote>
                  <bibl type="canon">Claudianus, <title>In Rufinum</title>, 2, 430</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od2_ls19" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_7_25" n="0">25</span>
               <ref type="texto_poema">heu iuvenes</ref>: <cit>
                  <quote>heus – inquit – iuvenes, monstrate…</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 1, 321</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od2_ls20" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_7_26" n="0">26</span>
               <ref type="texto_poema">vitate imparibus viribus</ref>: <cit>
                  <quote>vitate quaecumque vulgo placent</quote>
                  <bibl type="canon">Seneca, <title>Epistolae</title>, 8, 3, 2</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>vitate nefanda compendia</quote>
                  <bibl type="canon">Cassiodorus, <title>Variae</title>, 11, 5, 3</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>si qua fors adiuvet ausum / viribus imparibus</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 10, 458-59</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Alcina Rovira 2023b</bibl>), <cit>
                  <quote>Viribus imparibus fidens e Naldi Volaterrais</quote>
                  <bibl type="canon">Petrarca, <title>Africa</title>, 9, 406</bibl>
               </cit>
               <cit>
                  <quote>Viribus imparibus licet extra moenia quaedam</quote>
                  <bibl type="canon">2, 412</bibl>
               </cit>, <cit>
                  <quote>cernunt non viribus aequis</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 12, 218</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od2_ls21" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_7_27" n="0">27</span>
               <ref type="texto_poema">congressusque nefandos</ref>: <cit>
                  <quote>atque utinam fecisses ante nefandos / concubitus</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidius, <title>Meamorphoses</title>, 6, 540-41</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>gressus nefandos dux Cephallanum admovet</quote>
                  <bibl type="canon">Seneca, <title>Troades</title>, 518</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Alcina Rovira 2023b</bibl>). </note>

            <note xml:id="Od2_ls22" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_8_32" n="0">32</span>
               <ref type="texto_poema">caede nova</ref>: <cit>
                  <quote>arva nova Neptunia caede rubescunt</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title> Aeneis</title>, 8, 695</bibl>
               </cit>, (<bibl type="main">Alcina Rovira 2023b</bibl>); <cit>
                  <quote>fervere caede nova</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 9, 693</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>caede nova quaerens</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 10, 515</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>Laudavitque nova caede cruentus eques</quote>
                  <bibl type="canon">Claudianus, <title>De consolatu Stilichonis</title> 24, 3, praef. 14</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>Hostes caede nova et pugna fervere secunda</quote>
                  <bibl type="canon">Verinus, <title>Carlias</title>, 14, 183</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od2_ls23" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_9_33" n="0">33</span>
               <ref type="texto_poema">funereo limine</ref>: <cit>
                  <quote>a mortis limine</quote>
                  <bibl type="canon">Catullus, 68a, 4</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Alcina Rovira 2023b</bibl>). </note>

            <note xml:id="Od2_ls24" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_9_34" n="1">34-35</span>
               <ref type="texto_poema">indidem / ingeneretque</ref>: <cit>
                  <quote>non decet / tam vetus sine liberis / nomen esse, sed indidem / semper
                     ingenerari</quote>
                  <bibl type="canon">Catullus, 61, 212-15</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Alcina Rovira 2023b</bibl>) </note>

            <note xml:id="Od2_ls25" resp="CC"><span type="link" from="#Od_2_9_36" n="0">36</span>
               <ref type="texto_poema">caedis calidae sitim</ref>: <cit>
                  <quote>calidumque priori / caede recalfecit consorti sanguine telum</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidius, <title>Metamorphoses</title>, 8, 443-4</bibl>
               </cit>, <cit>
                  <quote>caedis amor feritasque sitisque immensa cruoris</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidius, <title>Metamorphoses</title>, 13, 768</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Alcina Rovira 2023b</bibl>); <cit>
                  <quote>caedis sitientem differat arcum</quote>
                  <bibl type="main">Claudianus, 17, 297 (<title>Paneg. dictus Manlio
                     Theodoro</title>)</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Alcina Rovira 2023b</bibl>); <cit>
                  <quote>Foedarit calido sitientia rura cruore</quote>
                  <bibl type="canon">Pontanus, <title>Urania</title>, 2, 749</bibl>
               </cit>. </note>
         </div>

         <div type="ApCrit">

            <list>
               <item>codd. = M fol. 272r, P sin paginación</item>
               <item>Ed. princ. = Bonilla </item>
               <item>Tit.: <title>Garsiae Lasi Ode ad se Genesium Sepuluedam M, Garsilassi ode Ad
                     Genesium Sepulvedam Doctorem theologum, &amp; regium Historiographum</title> P
               </item>
            </list>


            <ab>
               <span type="link" from="#Od_2_1_1" n="0">1</span>
               <app>
                  <lem>religionis</lem>
                  <rdg>relligionis <wit>P</wit></rdg>
               </app>
               <note type="n_ApCrit">M añade <term>relligionis</term> en el margen. Dado que ambas
                  grafías se utilizan desde la Edad de Plata en adelante, la ‘corrección’ de M,
                  respaldada por la lectura de P, debe entenderse respetuosa del antógrafo. <bibl
                     type="main">Alcina Rovira (2023b)</bibl> considera que la corrección
                     <term>relligionis</term> es más antigua y, de todas formas, de otra mano
                  distinta de la del copista, por lo que propone dejar
                  <term>religionis</term>.</note>
            </ab>

            <ab>
               <note type="n_ApCrit"><span type="link" from="#Od_2_1_3" n="0">3</span>
                  <ref type="texto_poema">coire</ref>: P escribe inter se después de
                     <term>coire</term> y luego lo elimina. Aquí, como en otros lugares, P muestra
                  no tanto a un copista distraído como apresurado. Las palabras que escribe y luego
                  borra pertenecen al verso siguiente (ver versos <span type="link" from="#Od_2_2_8"
                     n="0">8</span>, <span type="link" from="#Od_2_7_26" n="0">26</span>, <span
                     type="link" from="#Od_2_9_35" n="0">35</span>).</note>
            </ab>

            <ab>
               <note type="n_ApCrit"><span type="link" from="#Od_2_2_8" n="0">8</span>
                  <ref type="texto_poema">intrepido</ref>: Antes de <term>intrepido</term> M escribe
                  y luego borra una <term>p</term> (ver versos <span type="link" from="#Od_2_1_3"
                     n="0">3</span>, <span type="link" from="#Od_2_7_26" n="0">26</span>, <span
                     type="link" from="#Od_2_9_35" n="0">35</span>).</note>
            </ab>

            <ab>
               <note type="n_ApCrit">
                  <span type="link" from="#Od_2_3_10" n="0">10</span>
                  <ref type="texto_poema">praevertit ... ventos per agmina</ref>: <bibl type="main"
                     >Bonilla, 1899: 369</bibl> leyó <term>praevortit</term> y también así <bibl
                     type="main">Mele (1924: 48)</bibl>, <bibl type="main">Gutiérrez 1952</bibl> y
                     <bibl type="main">Alcina-Villalonga 1995</bibl>. <bibl type="main">Luque Moreno
                     (1979: 307)</bibl> criticó como “innecesaria la corrección de Keniston”, que en
                  realidad simplemente restauraba la lectura de M, seguido por <bibl type="main"
                     >Alcina Rovira (2023b)</bibl>.</note>
            </ab>

            <ab>
               <note type="n_ApCrit">
                  <span type="link" from="#Od_2_3_12" n="0">12</span>
                  <ref type="texto_poema">Laetalem</ref> es una ultracorrección de manuscritos y
                  luego de editores, según <bibl type="main">Luque Moreno (1979: 305)</bibl>. Este
                  fue el primero en proponer la forma más correcta desde el punto de vista clásico,
                     <term>letalem</term>, seguido por <bibl type="main">Alcina-Villalonga (1995:
                     253)</bibl>, <bibl type="main">Czepiel (2022: 761)</bibl> y <bibl type="main"
                     >Alcina Rovira 2023b</bibl>, que también registra la forma diptongada. Una
                  rápida búsqueda textual sobre el uso humanístico revela que la grafía
                     <term>laetal*</term> era bastante común en los siglos XIV y XV.</note>
            </ab>

            <ab>
               <note type="n_ApCrit">
                  <span type="link" from="#Od_2_4_13" n="0">13</span>
                  <ref type="texto_poema">aliter</ref>: En la imagen del manuscrito de Praga, esta
                  palabra aparece casi completamente cubierta con una mancha de tinta, pero los
                  rasgos visibles pueden leer con el manuscrito de Madrid.</note>
            </ab>

            <ab>
               <note type="n_ApCrit">
                  <span type="link" from="#Od_2_4_15" n="0">15</span>
                  <ref type="texto_poema">caelum</ref>: <bibl type="main">Keniston (1925:
                     214)</bibl> prefirió conservar la lectura del único testimonio que conocía (M),
                  es decir, <term>coelum</term>, que, además, es una grafía muy común en latín
                  humanístico. P, en cambio, lee la forma más clásica <term>caelum</term>.</note>
            </ab>

            <ab>
               <note type="n_ApCrit">
                  <span type="link" from="#Od_2_5_17" n="0">17</span>
                  <ref type="texto_poema">dum trepidos agit</ref>: <bibl type="main">Bonilla (1899:
                     370) n. 1</bibl>: “por <mentioned>trepido</mentioned>. Entiendo <mentioned>perpetuo</mentioned> como adverbio, aunque
                  bien pudiera ser adjetivo, concordante con <mentioned>gyro</mentioned>. En este último caso convendría
                  leer <mentioned>trepidus</mentioned> en vez de <mentioned>trepido</mentioned>. Mido así el verso: Pūgnāx pērpĕtŭō dūm
                  trĕpĭdōs ăgĭt. Sobre esta nota, <bibl type="main">Luque Moreno (1979: 307)</bibl>
                  comentó: “trepido debe ser una confusión del copista con el perpetuo del mismo
                  verso”. En realidad, M reporta correctamente <term>trepidos</term>.</note>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#Od_2_5_18" n="0">18</span>
               <app>
                  <lem>gyro</lem>
                  <rdg>giro <wit>M</wit></rdg>
                  <rdg>Massylias <wit>P</wit> (<term>i</term> escrita encima)</rdg>
                  <rdg>Massylas <wit>M</wit></rdg>
               </app>
               <note type="n_ApCrit"><ref type="texto_poema">giro</ref>: P ahora ofrece la
                  ortografía estándar <term>gyro</term> (cf. la diferencia en 15 <term>caelum</term>
                  arriba). <bibl type="main">Bonilla (1899: 370)</bibl> propuso la corrección a
                     <term>gyro</term>, pero también en este caso (cf. 15 <term>laetalem</term>) es
                  fácil verificar que la grafía <term>gir*</term> está ampliamente atestiguada en el
                  latín moderno. A Bonilla lo siguió <bibl type="main">Mele (1924: 48)</bibl>, <bibl
                     type="main">Gutiérrez (1952: 296)</bibl>, <bibl type="main">Keniston (1925:
                     215)</bibl> y <bibl type="main">Reed (2021: 478)</bibl>; <bibl type="main"
                     >Czepiel (2022: 761)</bibl> reproduce la lectura de P. Cf. <ref
                     type="link_interno" target="https://pronapoli.com/soledadamena/oda1">Oda
                     1.70</ref>.</note>
            </ab>

            <ab>
               <note type="n_ApCrit"><span type="link" from="#Od_2_5_18" n="0">18</span>
                  <ref type="texto_poema">Massylas</ref>: La lectura de los manuscritos es
                     <term>Massylas</term> (también trae <term>Massylas</term> la transcripción del
                  poema a partir del manuscrito BNM 5785 en <bibl type="main">Losada (1949:
                     633)</bibl>, que luego el copista de P corrige, agregando una "i" interlineal
                  en <term>Massylias</term> (así en <bibl type="main">Czepiel 2022: 761</bibl>). La
                  decisión está entre dos solecismos métricos, ya sea un error de prosodia (y breve
                  en lugar de y larga: cf. más abajo en I, 25 <term>considere</term>, III, 56
                     <term>forte</term>, y IV, 24 <term>diviti</term>) o una sustitución de una sola
                  sílaba larga por dos cortas en el segundo coriambo (que no se encuentra en ningún
                  otro lugar de la poesía latina de Garcilaso). El lugar es objeto de debate entre
                  los críticos debido a la prosodia larga de la segunda sílaba de la palabra,
                  atestiguada de manera coherente en el mundo clásico y que crea un fallo métrico
                  (una larga en lugar de las dos breves del coriambo). La adición de la "i" no ayuda
                  a corregir el texto (la sílaba -sy-, de hecho, sigue siendo larga). <bibl
                     type="main">Bonilla (1899: 370)</bibl> leyó incorrectamente
                     <term>Marsylias</term>, que no tiene atestaciones en la poesía clásica, sino
                  solo en la medieval. <bibl type="main">Mele (1924: 48)</bibl>, seguido por <bibl
                     type="main">Gutiérrez (1952)</bibl>, escribió <term>Massylius</term> como
                  atributo de leo, sin una explicación y, sobre todo, sin mejorar la estructura
                  métrica del verso. <bibl type="main">Keniston (1925: 213)</bibl> propuso
                     <term>Massylias</term>: “The manuscript reading is corrupt; the form Massylias
                  which I have adopted, gives the requisite number of syllables, but is not correct,
                  for the y is long. Possibly Garcilaso confused the word with Massilia, which has
                  short i” (<bibl type="main">Keniston, 1925: 301-302</bibl>). <term>Massiliam</term>
                  (con lectura: larga breve breve larga) se atestigua en <bibl type="canon">Avieno,
                        <title>Orbis Terrae</title>, 281</bibl>, referido a la ciudad de Marsella.
                     <bibl type="main">Gallego Morell (1966)</bibl> y <bibl type="main"
                     >Alcina-Villalonga (1995: 254)</bibl> aceptan <term>Massylias</term>. <bibl
                     type="main">Luque Moreno (1979: 307)</bibl>, al respecto, sin consultar el
                  manuscrito, escribió: “<term>Massylias</term> es lo más cercano a los manuscritos;
                  es correcto en cuanto al léxico y en cuanto a la sintaxis: <mentioned>Massylias…
                     Numidasve</mentioned> (con <term>Massylius</term> no se entendería la
                  disyuntiva -ve). Resulta, en cambio, incorrecto desde el punto de vista de la
                  métrica, aunque, eso sí, no supondría una falta grave, dado su carácter de nombre
                  propio extranjero (podría tratarse también de una confusión con
                     <term>Massilias</term>)”. <bibl type="main">Reed (2021: 478-79)</bibl> ha
                  vuelto recientemente sobre el tema sugiriendo una posible superposición entre
                     <term>Massylias</term> y <term>Massilias</term>: según él, Garcilaso podría
                  haber querido aludir a la campaña en Provenza, poco después de la de Túnez. No se
                  trataría entonces de una falta métrica, sino de un juego de palabras voluntario y
                  alusivo. Al respaldar la lectura de M, <bibl type="main">Alcina Rovira
                     (2023b)</bibl> ha comparado una solución similar en <cit>
                     <quote>nutriunt ūmore, donde una sílaba larga reemplaza dos cortas en un
                        ferecráteo</quote>
                     <bibl type="canon">Catullus, 61, 25</bibl>
                  </cit>, agregando: “se trata de un lábil topónimo, tipo de palabras que, como en
                  la onomástica, frecuentemente dan sorpresas en neolatín y castellano”.</note>
            </ab>

            <ab>
               <note type="n_ApCrit">
                  <span type="link" from="#Od_2_5_19" n="0">19</span>
                  <ref type="texto_poema">sylvas</ref>: <bibl type="main">Bonilla (1899: 370)</bibl>
                  propuso corregir <term>sylvas</term> por <term>silvas</term>, seguido solo por
                     <bibl type="main">Mele (1924: 48)</bibl>. </note>
            </ab>

            <ab><span type="link" from="#Od_2_5_19" n="0">19</span>
               <ref type="texto_poema">Nomadasve</ref>: Esta es la lectura de ambos manuscritos.
               Debido a un malentendido en la lectura de la primera letra mayúscula (H/N) en M,
                  <bibl type="main">Bonilla (1899: 370)</bibl> propuso corregir el error
                  <term>Homadasve</term> en <term>Homonadesve</term> o <term>Homonadasve</term>,
               indicando en <bibl type="canon">Plinius, <title>Naturalis Historia</title>, 5, 23</bibl> la fuente (<bibl
                  type="main">Bonilla, 1899: 370, n. 4</bibl>): sin embargo, no se ha encontrado
               ninguna aparición de este término en la literatura latina. <bibl type="main">Keniston
                  1925</bibl> corrigió, modernizando el texto, en <term>Numidasve</term> (seguido
               por <bibl type="main">Alcina-Villalonga, 1995: 254</bibl>), <bibl type="main">Mele
                  (1923-1924: 48)</bibl> propuso <term>Nomadasve</term>, seguido por <bibl
                  type="main">Gutiérrez 1952</bibl>, una grafía equivalente a <term>Numidas</term>
               tanto desde el punto de vista métrico como en cuanto al significado. <bibl
                  type="main">Luque Moreno (1979: 307)</bibl> aceptó la conjetura de <bibl
                  type="main">Keniston (1925: 215)</bibl>, preferida por <bibl type="main">Reed
                  (2021: 479)</bibl> y <bibl type="main">Czepiel (2022: 760-61)</bibl>. </ab>

            <ab>
               <note type="n_ApCrit">
                  <span type="link" from="#Od_2_7_26" n="0">26</span>
                  <ref type="texto_poema">armaque</ref>: P se corrige <term>interscribendum</term>
                  por <term>amo</term>... en <term>armaque</term> con una <term>r</term> superindice
                  (ver versos <span type="link" from="#Od_2_1_3" n="0">3</span>, <span type="link"
                     from="#Od_2_2_8" n="0">8</span>, <span type="link" from="#Od_2_9_35" n="0"
                     >35</span>).</note>
            </ab>

            <ab>
               <note type="n_ApCrit">
                  <span type="link" from="#Od_2_7_27" n="0">27</span>
                  <ref type="texto_poema">nefandos</ref>: <bibl type="main">Eugenio Mele (1923-1924:
                     49)</bibl> comentaba en una nota: “Nefandos es aquí absurdo: será
                     <term>nefastos</term>”. “La corrección nefastos parece, además de innecesaria,
                  poco acertada”, comenta <bibl type="main">Luque Moreno (1979: 307)</bibl>. </note>
            </ab>

            <ab>
               <note type="n_ApCrit">
                  <span type="link" from="#Od_2_8_29" n="0">29</span>
                  <ref type="texto_poema">student</ref>: <bibl type="main">Keniston (1925:
                     259)</bibl> pensó en corregir este impersonal plural a <term>studet</term>.
                     <bibl type="main">Luque Moreno, 1979: 307</bibl> comentó: “Es preferible el
                  texto de Mo [M] que da mejor sentido: son otros, no la madre, los que ‘tratan de
                  arrancar’”.</note>
            </ab>

            <ab>
               <note type="n_ApCrit">
                  <span type="link" from="#Od_2_9_34" n="1">34-35</span>
                  <ref type="texto_poema">ingeneretque furorem</ref>: P transcribió y luego eliminó
                  después de <term>furorem</term> la frase <term>et caedis</term> (ver versos <span
                     type="link" from="#Od_2_1_3" n="0">3</span>, <span type="link" from="#Od_2_2_8"
                     n="0">8</span>, <span type="link" from="#Od_2_7_26" n="0">26</span>).</note>
            </ab>

            <ab>
               <note type="n_ApCrit"><span type="link" from="#Od_2_9_34" n="1">34-35</span>
                  <ref type="texto_poema">serat indidem / ingeneretque furorem</ref>:
                     <term>Serat</term> se ha considerado largo tiempo error de M, y después del
                  descubrimiento de P, un error conjetural entre los dos testimonios, también de
                  carácter poligenético, y se explicó como un malentendido de la grafía de la letra
                  minúscula /f/, muy similar en algunas escrituras bastardas del siglo XVI a la /s/
                  minúscula. La <foreign xml:lang="lat">emendatio</foreign> es de <bibl type="main"
                     >Bonilla (1899: 370)</bibl>, seguido por todos los demás editores. <bibl
                     type="main">Alcina Rovira (2023b)</bibl> justifica desde el punto de vista del
                  significado el <term>serat</term> de la tradición al ponerse en relación con
                     <term>ingeneret</term> del verso siguiente: “el poeta utiliza serat (v. 34)
                  porque tiene un sentido especial: hay una concatenación entre los significados de
                  los dos verbos, serat (sembrar) e ingeneret (engendrar, hacer nacer). Esta vez,
                  sin embargo, lo engendrado es el furor y la sed de sangre de César, la caedis
                  calidae sitim (v. 35-36)”. Para respaldar esta tesis conservadora se pueden citar
                  al menos dos lugares clásicos: <cit>
                     <quote>dissice compositam pacem, sere crimina belli</quote>
                     <bibl type="canon">Virgilius, <title>Aeneis</title>, 7, 339</bibl>
                  </cit> (son las palabras de Juno a la furia Alecto enviada a encender el conflicto
                  entre troyanos y latinos) y <cit>
                     <quote>Spinosas Erycina serens in pectore curas</quote>
                     <bibl type="canon">Catullus, 64, 72</bibl>
                  </cit>. En ambos pasajes citados, el verbo sero se utiliza metafóricamente con el
                  significado de ‘fomentar, instilar’ y tiene como objeto sentimientos de odio o
                  pena. Garcilaso lo habría utilizado entonces casi en hendyadis con
                     <term>ingeneret</term> para indicar no tanto que el furor pertenece al sujeto,
                  es decir, al Caesar Carlos, sino que éste lo fomenta en sus soldados, porque
                  quiere presenciar la matanza, más que ser él mismo el actor.Sin embargo, en
                     <term>ingeneretque</term>, el dáctilo de apertura no horaciano (ˉ ˘ ˘) no tiene
                  paralelo en la poesía latina de este autor (a pesar de posibles similitudes en la
                  lírica humanista: ver el apartado de “Métrica” arriba) y es especialmente
                  inapropiado en el pareado climáctico; por prudencia, lo imprimimos entre dagas.
                  Mele corrigió <term>ingeneretque</term> por <term>ingentemque</term> (<bibl
                     type="main">Mele 1924</bibl>, seguido por <bibl type="main">Gutiérrez, 1952:
                     296</bibl>). Según Reed, la correlación <term>-que ... et</term> (común tanto
                  en la poesía como en la prosa latina) puede haber llevado a un copista a esperar
                  un verbo paralelo a <term>serat</term> (con el cual <term>ingeneret</term> es
                  estrictamente redundante), y la idea de plantar podría haber quedado en la mente
                  de un copista después de <term>serat</term>, produciendo
                  <term>ingeneret</term>.</note>
            </ab>
         </div>

         <div type="poema" xml:id="Oda_2">
            <lg xml:lang="lat">
               <head>
                  <title xml:id="Od2_t">Garsiae Lasi Ode Ad Genesium Sepulvedam</title>
               </head>


               <lg type="estrofa" xml:id="Od_2_1" corresp="#Od_2_1_trad">
                  <l n="01" xml:id="Od_2_1_1">Arcum quando adeo religionis et <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od2_n1" corresp="#Od2_n1"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od2_c1" corresp="#Od2_c1"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls1" corresp="#Od2_ls1"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="02" xml:id="Od_2_1_2">saevae militiae ducere longius <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls2" corresp="#Od2_ls2"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="03" xml:id="Od_2_1_3">ut curvata coire<linkGrp>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od2_c2" corresp="#Od2_c2"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls3" corresp="#Od2_ls3"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="04" xml:id="Od_2_1_4">inter se capita haud negent</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_2_2" corresp="#Od_2_2_trad">
                  <l n="05" xml:id="Od_2_2_5">uni musa tibi, docte Sepulveda,<linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od2_n2" corresp="#Od2_n2"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="06" xml:id="Od_2_2_6">concessit, pariter dicere et Africam<linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od2_n3" corresp="#Od2_n3"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls4" corresp="#Od2_ls4"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="07" xml:id="Od_2_2_7">incumbit pavitantem <linkGrp>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od2_c3" corresp="#Od2_c3"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls5" corresp="#Od2_ls5"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="08" xml:id="Od_2_2_8">sub rege intrepido et pio,<linkGrp>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od2_c4" corresp="#Od2_c4"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls6" corresp="#Od2_ls6"/>
                     </linkGrp></l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_2_3" corresp="#Od_2_3_trad">
                  <l n="09" xml:id="Od_2_3_9">qui insigni maculis vectus equo citos <linkGrp>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od2_c5" corresp="#Od2_c5"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od2_c6" corresp="#Od2_c6"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls7" corresp="#Od2_ls7"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls8" corresp="#Od2_ls8"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="10" xml:id="Od_2_3_10">praevertit rapidus densa per agmina</l>
                  <l n="11" xml:id="Od_2_3_11">ventos, fervidus hastam <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls9" corresp="#Od2_ls9"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="12" xml:id="Od_2_3_12">laetalem quatiens manu;<linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od2_n4" corresp="#Od2_n4"/>
                     </linkGrp></l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_2_4" corresp="#Od_2_4_trad">
                  <l n="13" xml:id="Od_2_4_13">dat cui non aliter turba locum leves<linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od2_n5" corresp="#Od2_n5"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls10" corresp="#Od2_ls10"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls11" corresp="#Od2_ls11"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="14" xml:id="Od_2_4_14">quam flammis stipulae per nemus aridum</l>
                  <l n="15" xml:id="Od_2_4_15">aut caelum per apertum<linkGrp>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od2_c7" corresp="#Od2_c7"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls12" corresp="#Od2_ls12"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="16" xml:id="Od_2_4_16">ventis dant nebulae vagis. </l>
               </lg>
               <lg type="estrofa" xml:id="Od_2_5" corresp="#Od_2_5_trad">
                  <l n="17" xml:id="Od_2_5_17">Pugnax perpetuo dum trepidos agit<linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od2_n6" corresp="#Od2_n6"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od2_c8" corresp="#Od2_c8"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls13" corresp="#Od2_ls13"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="18" xml:id="Od_2_5_18">gyro, saevus uti Massylias leo<linkGrp>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od2_c9" corresp="#Od2_c9"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="19" xml:id="Od_2_5_19">per sylvas Nomadasve</l>
                  <l n="20" xml:id="Od_2_5_20">imbelles agitat feras, <linkGrp>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od2_c10" corresp="#Od2_c10"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls14" corresp="#Od2_ls14"/>
                     </linkGrp></l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_2_6" corresp="#Od_2_6_trad">
                  <l n="21" xml:id="Od_2_6_21">suspirant timido pectore turribus <linkGrp>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od2_c11" corresp="#Od2_c11"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls15" corresp="#Od2_ls15"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls16" corresp="#Od2_ls16"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="22" xml:id="Od_2_6_22">ex altis aciem lata per aequora <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls17" corresp="#Od2_ls17"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="23" xml:id="Od_2_6_23">campi tendere suetae</l>
                  <l n="24" xml:id="Od_2_6_24">sponsae nuper amoribus <linkGrp>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od2_c12" corresp="#Od2_c12"/>
                     </linkGrp></l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_2_7" corresp="#Od_2_7_trad">
                  <l n="25" xml:id="Od_2_7_25">orbatae: “Heu iuvenes, Caesaris” inquiunt<linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od2_n7" corresp="#Od2_n7"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od2_c13" corresp="#Od2_c13"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls18" corresp="#Od2_ls18"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls19" corresp="#Od2_ls19"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="26" xml:id="Od_2_7_26"> “vitate imparibus viribus armaque <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls20" corresp="#Od2_ls20"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="27" xml:id="Od_2_7_27">congressusque nefandos”. <linkGrp>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od2_c14" corresp="#Od2_c14"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls21" corresp="#Od2_ls21"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="28" xml:id="Od_2_7_28">Quando nomina posteris <linkGrp>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od2_c15" corresp="#Od2_c15"/>
                     </linkGrp></l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_2_8" corresp="#Od_2_8_trad">
                  <l n="29" xml:id="Od_2_8_29">mater caesa dedit, dum puerum student</l>
                  <l n="30" xml:id="Od_2_8_30">languentem eruere e visceribus, genus</l>
                  <l n="31" xml:id="Od_2_8_31">hinc est Caesareum, hinc est</l>
                  <l n="32" xml:id="Od_2_8_32"> gaudens caede nova. Putas, <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls22" corresp="#Od2_ls22"/>
                     </linkGrp></l>
               </lg>
               <lg type="estrofa" xml:id="Od_2_9" corresp="#Od_2_9_trad">
                  <l n="33" xml:id="Od_2_9_33">saevum funereo limine qui pedem <linkGrp>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od2_c16" corresp="#Od2_c16"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls23" corresp="#Od2_ls23"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="34" xml:id="Od_2_9_34">ad vitam imposuit, non serat indidem <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls24" corresp="#Od2_ls24"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="35" xml:id="Od_2_9_35">†ingeneretque† furorem</l>
                  <l n="36" xml:id="Od_2_9_36">et caedis calidae sitim?<linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od2_n8" corresp="#Od2_n8"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od2_c17" corresp="#Od2_c17"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od2_ls25" corresp="#Od2_ls25"/>
                     </linkGrp></l>
               </lg>
            </lg>
         </div>

         <div type="poema_traduccion" xml:id="Oda_2_trad">
            <lg xml:lang="es">
               <head xml:id="Od2_t_trad">Oda a Juan Ginés de Sepúlveda</head>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_2_1_trad" corresp="#Od_2_1_1" n="3" select="1-4">
                  <l>Si la Musa solo te ha concedido a ti, docto Sepúlveda, doblar más y más el arco
                     de la religión y de la cruel guerra, y que los extremos curvados no se nieguen
                     a unirse, </l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_2_2_trad" corresp="#Od_2_2_5" n="3" select="5-8">
                  <l>igualmente te ha concedido a ti solo, oh docto Sepúlveda, narrar cómo África se
                     llena de pavor bajo un rey intrépido y pío, </l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_2_3_trad" corresp="#Od_2_3_9" n="3" select="9-12">
                  <l>que, montado sobre un caballo señalado con marcas, avanza raudo a través de
                     densas filas, blandiendo la letal lanza con mano vigorosa;</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_2_4_trad" corresp="#Od_2_4_13" n="3" select="13-16">
                  <l>a quien la turba abre paso, como los ligeros rastrojos ceden ante las llamas en
                     un bosque árido, o como las nubes se abren en el cielo con los vagos vientos.
                  </l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_2_5_trad" corresp="#Od_2_5_17" n="3" select="17-20">
                  <l>Mientras él, cual belicoso luchador, acosa a los que tiemblan en un círculo
                     incesante, como el cruel león persigue a las mansas fieras por bosques masilios
                     o numidios,</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_2_6_trad" corresp="#Od_2_6_21" n="3" select="21-24">
                  <l>las prometidas suspiran quejándose con pecho temeroso, acostumbradas a tender
                     la vista sobre las planicies del campo desde las altas torres, </l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_2_7_trad" corresp="#Od_2_7_25" n="3" select="25-28">
                  <l>viéndose ahora privadas de sus amores: “Ay, donceles”, les dicen, “con vuestra
                     fuerza desigual, evitad las armas de César y sus abominables encuentros”. Ya
                     que a sus descendientes </l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_2_8_trad" corresp="#Od_2_8_29" n="3" select="29-32">
                  <l>dio nombre la madre seccionada mientras se afanan por arrancar de sus entrañas
                     al niño lánguido, y de ahí surge el linaje cesáreo, de ahí quien goza con la
                     renovada sangre derramada. ¿Piensas acaso, </l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_2_9_trad" corresp="#Od_2_9_33" n="3" select="33-36">
                  <l>que quien impuso el pie cruento en la vida desde un fúnebre umbral, no
                     sembrará† y engendrará† desde ahí un furor sediento de matanza con sangre
                     ardiente? </l>
               </lg>
               <note type="responsabilidad" resp="#JA">Traducción del latín al español realizada por
                  Juan Alcina.</note>
            </lg>
         </div>

         <div type="bibliografia">
            <listBibl type="final">
               <bibl>ALCINA, Juan Francisco (2011). <title>Garcilaso de la Vega: Poesía
                     completa</title>, Austral: Madrid.</bibl>
               <bibl>— (2023a). «Catulo en las Odas latinas de Garcilaso», <title>Bulletin
                     Hispanique</title>. 2023/1 (n° 125), 141-160.</bibl>
               <bibl>— (2023b). «Sobre la oda de Garcilaso a Juan Ginés de Sepúlveda»,
                     <title>Homenaje a Elena Rodríguez Peregrina</title>. Universidad de Granada, en
                  prensa.</bibl>
               <bibl>ALCINA, Juan Francisco y VILLALONGA, Mariàngela (1955). Texto y apparatus de
                     <title>Odas latinas</title>, in Garcilaso de la Vega, <title>Obra poética y
                     textos en prosa</title>. (Ed.) Bienvenido Morros. Crítica: Barcelona,
                  251-268.</bibl>
               <bibl>BARBERIS, Walter (2017). «La ‘lancia’ di Carlo V. Una proposta iconografica»,
                     <title>Annali della Scuola Normale Superiore di Pisa. Classe di Lettere e
                     Filosofia</title>, ser. V, 9, n. 2), 445-463, 639-642.</bibl>
               <bibl>BARNARD, Mary E. (2014). <title>Garcilaso de la Vega and the Material Culture
                     of Renaissance Europe</title>. University of Toronto Press: Toronto.</bibl>
               <bibl>BEMBO, Pietro (1562). <title>Il primo volume delle lettere di M. Pietro
                     Bembo</title>. Girolamo Scotto: Venice.</bibl>
               <bibl>BLOOM, Harold (1973). <title>The Anxiety of Influence: A Theory of
                     Poetry</title>. Oxford University Press: New York.</bibl>
               <bibl>BONILLA Y SAN MARTÍN, Adolfo (1899). «Oda latina de Garci-Lasso de la Vega»,
                     <title>Revista Crítica de Historia y Literatura españoles, portuguesas, é
                     hispano-americanas</title>, IV, 362-371.</bibl>
               <bibl>BRUNETTI, Oronzo (2006). <title>A difesa dell’Impero. Pratica architettonica e
                     dibattito teorico nel Viceregno di Napoli nel Cinquecento, con la trascrizione
                     del ‘Trattato delle fortificazioni’ di Mario Galeota</title>. Congedo:
                  Galatina.</bibl>
               <bibl>CAPECE, Scipione (1754). <title>Il poema «De principiis rerum» di Scipione
                     Capece, patrizio napoletano, illustre scrittore del secolo XVI, colla
                     traduzione in verso italiano sciolto, e le Annotazioni, di Francesco Maria
                     Ricci, romano, abate benedettino casinese. Dello stesso Capece il poema «De
                     vate maximo», l’elegie, gli epigrammi, e due Prose Latine, con le notizie
                     storiche e critiche, ec. del Conte Mazzuchelli, oltra le molte altrui
                     testimonianze; e nel fine un Elegia, ed un poemetto di Onorato Fascitello. Il
                     tutto con opportune Annotazioni del Traduttore</title>. Dalle Stampe
                  Remondiniane con facoltà de’ superiori, e privilegio: Venezia.</bibl>
               <bibl>CAPILUPI, Ippolito (1574). <title>Hippolyti Capilupi Carmina</title>.
                  Christophorus Plantinus: Antwerp.</bibl>
               <bibl>CARRETER, Lázaro (2003). <title>Clásicos españoles: de Garcilaso a los niños
                     pícaros</title>. Alianza: Madrid.</bibl>
               <bibl>CASTIGLIONE, Baldessar (2015). <title>Carmina</title>, apud Rodney LOKAJ, ed.,
                     <title>Two Renaissance Friends: Baldassare Castiglione, Domizio Falcone, and
                     their Neo-Latin Poetry</title>, Tempe, AZ, Arizona Center for Medieval and
                  Renaissance Studies.</bibl>
               <bibl>— (2018). <title>Carmina</title>. (Ed.) Rodney LOKAJ. <title>Two Renaissance
                     Friends: Baldassare Castiglione, Domizio Falcone, and their Neo-Latin
                     Poetry</title>, Tempe, AZ, Arizona Center for Medieval and Renaissance Studies,
                  2015; revised and republished with new carmina in <title>Amicitia nel
                     Rinascimento. I carmi di Baldassare Castiglione e Domizio Falcone</title>, di
                  Rodney Lokaj. L’Erma di Bretschneider: Roma.</bibl>
               <bibl>— (1981) <title>Il libro del cortegiano</title>. (Intr.) Amedeo Quondam.
                  Garzanti: Milano.</bibl>
               <bibl>CHARLET, Jean-Louis (2019). <title>Métrique latine humaniste des pré-humanistes
                     padouans et de Pétrarque au XVIe siècle</title>. Droz: Geneva.</bibl>
               <bibl>CORSINI, Amerigo in website Poeti d’Italia in lingua latina (= <ref
                     type="link_externo"
                     target="https://www.poetiditalia.it/public/indici/autori/idautori/194"
                     >URL</ref>)</bibl>
               <bibl>CORTÉS TOVAR (2008). Rosario, «Los intertextos latinos en la Ode ad Florem
                  Gnidi: su dimensión metapoética», <title>Studia aurea</title>, 2, en línea.</bibl>
               <bibl>— (2023). «La Ode ad Thylesium, un ejercicio de horacianismo», in
                     <title>Clasicismo horaciano en tiempos de Garcilaso de la Vega Le Classicime
                     horacien à l’époque de Garcilaso de la Vega, Bulletin Hispanique</title>, CXXV,
                  121-139.</bibl>
               <bibl>COURTNEY, Edward (1993). <title>The Fragmentary Latin Poets</title>. Oxford
                  University Press: Oxford.</bibl>
               <bibl>COX, Virginia (2016). «The Exemplary Vittoria Colonna», in <title>A Companion
                     to Vittoria Colonna</title>, Leiden, Brill, 467–501.</bibl>
               <bibl>CUART MONER, Baltasar (2011). «Juan Ginés de Sepúlveda: la impronta de Italia
                  en un cronista del Emperador», <title>Historia, Antropología y Fuentes
                     Orales</title>, 46, 73-89.</bibl>
               <bibl>CZEPIEL, Maria (2019). «Garcilaso’s ‘Sedes ad cyprias’: A New Source and a Re-
                  appraisal», <title>Bulletin of Spanish Studies</title>, 96, 737–754.</bibl>
               <bibl>— (2022). «Two Newly Discovered Poems by Garcilaso de la Vega», <title>Bulletin
                     of Spanish Studies</title>, 96, 741-776.</bibl>
               <bibl>— (2022). «A Newly Discovered Poem Attributed to Diego Hurtado de Mendoza», in
                     <title>Atti del Congresso Internazionale di Studi Diego Hurtado de Mendoza e
                     l’Italia. Padova, 12-13 dicembre 2022</title>, Turnhout, Brepols
                  (forthcoming).</bibl>
               <bibl>— (2023). «Horacio y Sannazaro en las dos odas inéditas de Garcilaso de la
                  Vega», <title>Bulletin Hispanique</title>, 125, 37-52.</bibl>
               <bibl>DANIELE, F., Francesco (1762). <title>Antonii Thylesii Cosentini Opera</title>.
                  Fratres Simonii: Naples</bibl>
               <bibl>ERASMUS, Desiderius, and MORE, Thomas (1506). <title>Luciani viri quam
                     disertissimi compluria opuscula longe festiuissima ab Erasmo Roterodamo et
                     Thoma moro interpretibus optimis in latinorum linguam traducta</title>.
                  Ascensius: Paris.</bibl>

               <bibl>FALCONE, Domizio (2018). in <title>Amicitia nel Rinascimento. I carmi di
                     Baldassare Castiglione e Domizio Falcone</title>. (Ed.) Rodney Lokaj. L’Erma di
                  Bretschneider: Roma.</bibl>

               <bibl>FICINO, Marsilio (1956). <title>Commentaire sur le Banquet de Platon</title>.
                  (Ed.) and tr. Raymond Marcel. Les Belles Lettres: Paris.</bibl>
               <bibl>FICINO, Marsilio (2004). <title>Platonic Theology</title>. (Ed.) J. Hankins,
                  trans. M. J. B. Allen, vol. 4 (I Tatti Renaissance Library 13). Harvard University
                  Press: Cambridge.</bibl>
               <bibl>FOSALBA, Eugenia (2018). «Descripción del Ms. XIII AA 63 de la BN de Nápoles,
                  transmisor de dos odas neolatinas de Garcilaso», in Eugenia Fosalba y Gáldrick de
                  la Torre, eds., <title>Contexto latino y vulgar de Garcilaso en Nápoles: redes de
                     relaciones de humanistas y poetas (manuscritos, cartas, academias)</title>,
                  Peter Lang Verlag: Bern, 297-327.</bibl>
               <bibl>— (2019). <title>Pulchra Parthenope: Hacia la faceta napolitana de la poesía de
                     Garcilaso</title>. Iberoamericana Vervuert: Madrid.</bibl>
               <bibl>— (2021). «La sodalitas como fuente de inspiración en la poesía de Garcilaso»,
                     <title>Studia Aurea</title>, 15, 227-254.</bibl>
               <bibl> Eugenia Fosalba, Adalid Nievas (2022). “Garcilaso de la Vega, espía y
                  mensajero de confianza del Virrey de Nápoles. Un documento autógrafo inédito”,
                     <title>Boletín de la Real Academia Española</title>, t. 102, v. 326),
                  471-512.</bibl>
               <bibl>Fosalba, Eugenia (2023a). «El viaje de Garcilaso desde Ratisbona a Nápoles, con
                  estancia en Roma», in Davide Canfora, Nancy De Benedetto, y Paola Laskaris, eds.,
                     <title>Aun a pesar de las tinieblas bella, aun a pesar de las estrellas clara.
                     Pur nelle tenebre, bella / chiara, pur tra le stelle. Scritti in ricordo di
                     Ines Ravasini</title>, Bari, Edizioni di Pagina, 355-73.</bibl>
               <bibl>— (2023b). «Hacia la suavitas de Horacio en la trayectoria poética de
                  Garcilaso», <title>Bulletin Hispanique</title>, 125, 1, 13-36.</bibl>
               <bibl>— (2024). “Sobre la posible circunstancia y fecha de composición de Sedes ad
                  cyprias Venus, oda latina de Garcilaso”, <title>e-Humanista</title>, 25, 10, en
                  prensa.</bibl>
               <bibl>— (2024). “Why, where, and when was Garcilaso's Ode ad Florem Gnidi
                  conceived?», <title>Rassegna iberistica</title>, 47, 121, 20 en prensa.</bibl>


               <bibl>GAGNAEUS, I. [= Jean de Gagny] (1547). <title>Doctissimorum nostra aetate
                     Italorum epigrammata</title>. Nicolaus Dives [= Nicolas le Riche]:
                  Paris.</bibl>
               <bibl>GALLEGO MORELL, Antonio (1976). <title>Garcilaso: documentos completos</title>.
                  Planeta: Barcelona.</bibl>
               <bibl>GAISSER, Julia Haig (1993). <title>Catullus and His Renaissance
                  Readers</title>. Oxford University Press: Oxford.</bibl>
               <bibl>GARGANO, Antonio (2017). «El género bucólico en Nápoles», <title>Bulletin
                     hispanique</title>, CXIX, 573-590.</bibl>
               <bibl>— (2022). «Locating Garcilaso de la Vega: Between Petrarchism and vernacular
                  Classicism», in Rodrigo Cacho Casal and Caroline Egan (eds), <title>The Routledge
                     Hispanic Studies Companion to Early Modern Spanish Literature and
                     Culture</title>. Routledge: Abingdon.</bibl>
               <bibl>GRAVINA, Pietro (1532). <title>Petri Gravinae Neapolitani poematum
                     libri</title>. Ex officina Ioannis Sulsbacchii Hagenovensis Germani:
                  Naples.</bibl>
               <bibl>GRAY, Andrew F. (2016). «Garcilaso at Home in Naples: On the Neo-Latin Muse of
                  the Príncipe de los Poetas Castellanos», <title>Calíope</title>, 21, 5-33.</bibl>
               <bibl>GUTTIÉRREZ VOLTA, J. (1952). «Las odas latinas de Garcilaso de la Vega»,
                     <title>Revista de Literatura</title> II, 280-308.</bibl>
               <bibl>HERNANDO SÁNCHEZ, Carlos José (2003). «Parthénope, ¿tan lejos de su tierra?
                  Garcilaso de la Vega y la poesía de la corte en Nápoles», en <title>Garcilaso y su
                     época: del amor y la guerra</title>. (Ed.) José María Díez Borque, Luis Ribot
                  García, MSociedad Estatal de Conmemoraciones Culturales: Madrid.</bibl>

               <bibl>HINDS, Stephen (1998). <title>Allusion and Intertext: dynamics of approproation
                     in Roman poetry</title>. Cambridge University Press: Cambridge.</bibl>
               <bibl>KENISTON, Hayward (1925). <title> Garcilaso De La Vega: Works: A Critical Text
                     With A Bibliography</title>. Hispanic Society of America: New York.</bibl>
               <bibl>LOKAJ, Rodney (2006). <title>Petrarch’s Ascent of Mount Ventoux: The Familiaris
                     IV, 1,</title> Scriptores Latini vol. 23, Edizioni dell’Ateneo: Rome.</bibl>
               <bibl>LÓPEZ GRIGERA, María Luisa (1988). «Notas sobre las amistades italianas de
                  Garcilaso: un nuevo manuscrito de Pietro Bembo», in <title>Homenaje a Eugenio
                     Asensio</title>. (Eds.) Luisa López Grigera, Augustin Redondo. Gredos: Madrid,
                  219-310.</bibl>
               <bibl>LOSADA Angel (1973)). <title>Juan Gines de Sepúlveda a través de su
                     “Epistolario” y nuevos documentos</title>. Reimpresión, CSIC: Madrid
                  [1949].</bibl>
               <bibl>LUCIANO (1528). <title>Luciani Samosatensis opuscula quaedam, Erasmo Rote. et
                     Thoma Moro interpretib. Quorum elenchum sequens pagella complectitur</title>,
                  Seb. Gryphius Germ. excud Lugudnuni.</bibl>

               <bibl>LUMSDEN, Audrey (1947). «Garcilaso de la Vega as a Latin poet»,
                     <title>MLR</title>, XLII, 337-341.</bibl>
               <bibl>LUQUE MORENO, J. (1979). «Las poesías latinas de Garcilaso de la Vega: notas
                  sobre métrica y crítica textual», in Andrés Soria Ortega; Nicolás Marín (coord.),
                  Antonio Gallego Morell (coord.), Emilio Orozco Díaz (hom.), <title>Estudios sobre
                     literatura y arte dedicados al profesor Emilio Orozco Díaz</title>, Granada,
                  Universidad de Granada, 297-310.</bibl>
               <bibl>MACRIN, Jean Salmon (1978). <title>Le livre des Épithalames (1528-1531). Les
                     Odes de 1530 (Livres I &amp; II)</title>. (Ed.) Georges Soubeille. Publications
                  de l'Université de Toulouse-Le Mirail: Toulouse.</bibl>
               <bibl>MANTUANUS, Baptista (scil. Battista Spagnoli) in website <title>Poeti d’Italia
                     in lingua latina</title> (= <ref type="link_externo"
                     target="https://www.poetiditalia.it/public/indici/autori/idautori/203"
                     >URL</ref>)</bibl>

               <bibl>MELE, Eugenio (1898). «Una Oda latina inedita de Garcilaso de la Vega y tres
                  poesías inéditas a él dedicadas por Cosimo Anisio», <title>Revista Crítica de
                     Historia y Literatura españoles, portuguesas, é hispano-americanas</title>,
                  III, 362-8.</bibl>
               <bibl>— (1924). «Las poesías latinas de Garcilaso de la Vega y su permanencia en
                  Italia», parte 2, <title>Bulletin Hispanique</title>, XXVI, 35-51.</bibl>

               <bibl>MOLZA, Francesco Maria in website <title>Poeti d’Italia in lingua
                     latina</title> (= <ref type="link_externo"
                     target="https://www.poetiditalia.it/public/indici/autori/idautori/282"
                     >URL</ref>)</bibl>

               <bibl>MORALES LARA, Enrique (2023). «Los dos nuevos poemas latinos de Garcilaso
                  (Garcil IV y Garcil V): propuesta de traducción y comentario»,
                     <title>eHumanista</title>, 56, 370-392.</bibl>
               <bibl>MORROS, Bienvenido (1995). <title>Garcilaso de la Vega: Obra poética y textos
                     en prosa</title>. Crítica: Barcelona.</bibl>
               <bibl>MORROS, Bienvenido (2007). <title>Garcilaso de la Vega: Obra poética y textos
                     en prosa</title>. Clásicos y Modernos 18. Crítica: Barcelona.</bibl>

               <bibl>NOBLE WOOD, Oliver (2014). <title>A Tale Blazed Through Heaven: Imitation and
                     Invention in the Golden Age of Spain</title>. OUP: Oxford.</bibl>
               <bibl>MUSTARD, W. P. (Ed.) (1914). <title>The Piscatory Eclogues of Jacopo
                     Sannazaro</title>, The Johns Hopkins Press: Baltimore.</bibl>
               <bibl>PASTORE, Alessandro al (1988). <title>Dizionario Biografico degli
                     italiani</title>, volumen 52, ahora online: <ref type="link_externo"
                     target="https://www.treccani.it/enciclopedia/ricerca/pastore%20alessandro/"
                     >URL</ref>.</bibl>
               <bibl>PEROSA, Alessandro and John SPARROW (1979). <title>Renaissance Latin Verse: An
                     Anthology</title>. Chapel Hill. University of North Carolina Press and London:
                  Duckworth.</bibl>
               <bibl> PIGNATTI, Franco (2018). <title>Francesco Maria Molza intelletuale e poeta del
                     Rinascimento italiano</title>, thèse de doctorat, vol. 3, Universitat de
                  Genève: Genève.</bibl>
               <bibl>PLATNAUER, Maurice (1951). <title>Latin Elegiac Verse: A Study of the Metrical
                     Usage of Tibullus, Propertius and Ovid</title>. Cambridge University Press:
                  Cambridge.</bibl>
               <bibl>PONTANO, Giovanni (1531). <title>Ioannis Iovani Pontani Carminum, quae quidem
                     extant, omnium, pars prima</title>. Cratander: Basel.</bibl>
               <bibl>POLITIAN (scil. Angelo Ambrogini) in website <title>Poeti d’Italia in lingua
                     latina</title>. <ref type="link_externo"
                     target="https://www.poetiditalia.it/public/indici/autori/idautori/220"
                        >https://www.poetiditalia.it/public/indici/autori/idautori/22</ref></bibl>


               <bibl>RADT, Stefan (1977). <title>Fragmenta Sophoclea in Tragicorum Graecorum
                     Fragmenta</title>, vol. IV, Göttingen, Vandenhoeck &amp; Ruprecht.</bibl>
               <bibl>RAVASINI, Ines (2012). «Églogas piscatorias entre Italia y España», en
                     <title>Rumbos del hispanismo en el umbral del Cincuentenario de la AIH</title>.
                  (Ed.) Patrizia Bott. Bagatto Libri: Roma, 8 vols, III, 330-37.</bibl>
               <bibl>REED, Jay (2021). «Textual Notes on the Latin Odes of Garcilaso de la Vega»,
                     <title>Studia Aurea</title>, 15, 475-84.</bibl>
               <bibl>RIVERS, Elias L. (1974). <title>La Poesía de Garcilaso</title>, 1st ed.,
                  Editorial Ariel, S.A.: Barcelona.</bibl>
               <bibl> ROTA, Bernardino (2000). <title>Rime</title>. (Ed.) Luca Milite, Fondazione
                  Pietro Bembo: Ugo Guanda Editore di Parma.</bibl>

               <bibl>— (2007). Berardino, <title>Carmina</title>. (Ed.) Cristina Zampese. Edizioni
                  RES: Turín.</bibl>

               <bibl>SADOLETO, Jacopo (1532). <title>Iacobi Sadoleti Curtius</title> Faelli:
                  Bologna.</bibl>
               <bibl>— and Franceso SFONDRATI (1559). <title>Duo poemata heroica illustriss. J.S. et
                     F. Sfondrati, quorum alterum inscribitur Curtius, alterum vero De raptu
                     Helenae</title>. Academia Veneta: Venice.</bibl>
               <bibl> SANNAZARO, Jacopo, works in website <title>Poeti d’Italia in lingua
                     latina</title>. <ref type="link_externo"
                     target="https://www.poetiditalia.it/public/indici/autori/idautori/226"
                        >https://www.poetiditalia.it/public/indici/autori/idautori/226</ref></bibl>
               <bibl>— (2013). <title> Arcadia</title>. (Ed.) Carlo Vecce. Carocci Editore:
                  Roma.</bibl>
               <bibl>SAVJ-LÓPEZ, Pablo and Eugenio MELE (1897). «Una Oda latina de Garcilasso de la
                  Vega», <title>Revista Crítica de Historia y Literatura españoles, portuguesas, é
                     hispano-americanas</title>, II, 248-51.</bibl>
               <bibl>SERRANO CUETO, Antonio (2021). «El triunfo de Venus en los epitalamios
                  neolatinos del Renacimiento», <title>Camenae</title>, 27, 1-22.</bibl>
               <bibl>SCHIBLI, H. S. (1990). <title>Pherekydes of Syros</title>. Oxford University
                  Press: Oxford.</bibl>
               <bibl>SLIWA, Krzysztof (Ed.) (2006). <title>Cartas, documentos y escrituras de
                     Garcilaso de la Vega y de sus familiares</title>. Centro de Estudios
                  Cervantinos: Alcalá de Henares.</bibl>
               <bibl>STORONI Mazzolani, Lidia (1973). <title>Iscrizioni funerarie, sortilegi e
                     pronostici di Roma antica</title>. Einaudi: Torino.</bibl>
               <bibl>TANSILLO, Luigi (2011). <title>Rime</title> (Ed.) Tobia. R. Toscano. Bulzoni
                  Editore: Roma, 2 vols.</bibl>
               <bibl> TASSO, Bernardo (1995). <title>Rime</title>, 2 vols., Edizioni RES:
                  Torino.</bibl>
               <bibl> TATEO, Francesco (1976). <title>L’umanesimo meridionale</title>. Laterza:
                  Bari.</bibl>

               <bibl>TELESIO, Antonio, <title>Imber aureus</title> in Antonii Thylesii Cosentini
                  Imber aureus tragoedia. Impressum Venetiis opera Bernardini Vitalis Veneti mense
                  Maio. M D XXIX</bibl>
               <bibl>TILG, Stefan and Benjamin HARTER (1029). <title>Neulateinische Metrik: Formen
                     und Kontexte zwischen Rezeption und Innovation</title>. Narr: Tübingen.</bibl>
               <bibl>TORRE ÁVALOS, Gáldrick de la (2017). «El grupo poético de Ischia y la
                  adaptación al vulgar de la égloga piscatoria», <title>Bulletin hispanique</title>,
                  119, 537-554.</bibl>
               <bibl>TOSCANO, Tobia R. (2017). «Le egloghe latine di Giano Anisio ‘amico’ napoletano
                  di Garcilaso», <title>Bulletin hispanique</title>, 119, 495-515.</bibl>
               <bibl>— (2010). «Fabio o Mario Galeota? Sull’identità di un rimatore napoletano del
                  xvi secolo», <title>Filologia e critica</title>, XXXV, 2-3, 178-203.</bibl>
               <bibl>— (2018). Onorato Fascitelli ‘alma de verdadero poeta’: dall’amicizia possibile
                  con Garcilaso all’invettiva contro l’‘hispana avaritia’, in <title>Contexto latino
                     y vulgar de Garcilaso en Nápoles. Redes de relaciones de humanistas y poetas
                     (manuscritos, cartas, academias)</title>, a cura di Eugenia Fosalba e Gáldrick
                  de la Torre Ávalos. Peter Lang: Bern, 185-219.</bibl>

               <bibl>— (1993). (Ed.) Bernardino Martirano, <title>Il pianto d’Aretusa</title>. (Ed.)
                  Tobia. R.Toscano. Loffredo: Napoli.</bibl>
               <bibl>Vega, Garcilaso de la (2007). <title>Obra poética y textos en prosa</title>.
                  (Ed.) Bienvenido Morros. Crítica: Barcelona</bibl>

               <bibl>VAQUERO SERRANO, María del Carmen (2023). «Dos poemas latinos: Uno nuevo a
                  María de Mendoza, ¿la hija del Conde de Mélito?, y otro de Juan Ramírez»,
                     <title>Lemir</title>, XXVII, 45-57, 08-06-2023, <ref type="link_externo"
                     target="https://parnaseo.uv.es/lemir/Revista/Revista27/03_Vaquero_Carmen.pdf"
                     >URL</ref>.</bibl>
               <bibl> WIND, Edgar (1968). <title>Pagan Mysteries in the Renaissance</title>, 2nd
                  ed., W. W. Norton &amp; Company: New York.</bibl>

               <bibl>ZAMPESE, Cristina (Ed.), Berardino Rota (2007). <title>Carmina</title>.
                  Edizioni RES: Turín.</bibl>


            </listBibl>
         </div>

      </body>
   </text>
</TEI>
