<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="pronapoli.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="tranform.xsl"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="es">Canción V</title>
            <title xml:lang="en">Canción V</title>
            <author corresp="#GdV">Garcilaso de la Vega</author>

            <respStmt xml:lang="es" resp="editor_filologico">
               <resp>Edición filológica preparada por</resp>
               <persName corresp="#EF" ref="https://pronapoli.com/equipo/eugenia-fosalba/">Eugenia
                  Fosalba</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <publisher>Universitat de Girona</publisher>
            <address>
               <addrLine>Edifici Sant Domènec I</addrLine>
               <addrLine> Pl. Ferrater i Mora, 1</addrLine>
               <addrLine>17004 - Girona</addrLine>
            </address>
            <idno type="general">https://pronapoli.com/</idno>
            <idno type="url_poema">https://pronapoli.com/soledadamena/cancion5</idno>
            <idno type="ISBN">978-84-09-62949-7</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"
                  >http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/es/</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc xml:lang="en">
            <p>Para la información de los testimonios utilizados para esta edición crítica digital,
               se remite de momento, a la sección <ref type="link_interno"
                  target="https://pronapoli.com/soledadamena/">Nuestra edición</ref>. </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="en">Inglés</language>
            <language ident="es">Español</language>
            <language ident="lat">Latín</language>
            <language ident="cat">Catalán</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>

      <encodingDesc>
         <p>Los criterios de edición se especifican en la sección general <ref type="link_interno"
               target="https://pronapoli.com/soledadamena/">Nuestra edición</ref>, y los criterios
            para codificación en XML-TEI del documento digital en <ref type="link_externo"
               target="https://github.com/susannalles/pronapoli/blob/gh-pages/docs.md"/>.</p>
         <p>La codificación XML-TEI ha sido modelada y realizada por <persName corresp="#SAT"
               >Susanna Allés Torrent</persName>. Los archivos XML-TEI pueden encontrarse en <ref
               type="link_externo"
               target="https://github.com/susannalles/pronapoli/tree/gh-pages/SoledadAmena/XML-TEI"
            /></p>
      </encodingDesc>


      <revisionDesc>
         <change resp="#SAT"><date when="2024-05-06"/>Creación del documento XML-TEI.</change>
         <change resp="#SAT"><date when="2024-05"/>Codificación documento XML-TEI.</change>
         <change resp="#SAT"><date when="2024-07-31">Correcciones y revisiones
            finales.</date></change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>
   <text>
      <body>

         <div type="contexto">
            <div xml:lang="es">
               <p> Es posible que la concepción de esta oda se diera durante los dos sonadísimos
                  días de noviembre (23 y 24) de 1535 en que transcurrió la estancia del Emperador
                  en el Palacio de Leucopetra, propiedad del secretario de Estado, Bernardino
                  Martirano. El acontecimiento, recordado en una lápida, única pieza que ha quedado
                  en pie de la antigua <foreign>maseria</foreign>, sepultada bajo la actual villa
                  Nava, tuvo lugar durante el periplo triunfal del Emperador por la Calabria, a su
                  regreso de Túnez, cuando finalmente se instaló en el <foreign>palazzo</foreign>
                  también llamado <mentioned>Pietra Bianca</mentioned>, aguardando a que Nápoles se
                  engalanara para recibir a su inmenso cortejo. Los jardines de inspiración
                  neoclásica del palacio pudieron colaborar en la idea de comparar con una Afrodita
                  incompleta, –no sin una buena dosis de encubierto descaro por parte del poeta–, a
                  una doncella extraordinariamente bella, que, hallándose en una situación familiar
                  apurada, se mostraba renuente al amor del amigo de Garcilaso, casado y con ocho
                  hijos. No en balde, el ninfeo que describe el propio Martirano en su <title>Pianto
                     d'Aretusa</title>, forrado de conchas, contaba, entre otras varias estatuas,
                  con una Venus, que solo podía ser la Cnydia, por el contorno acuático del
                     <foreign>sguazzatorio</foreign> o alberca, además del mar tirreno de fondo, que
                  Garcilaso recupera en sus versos, sustituyendo el río horaciano alterado por la
                  melodía de Orfeo (<bibl type="canon"><title>Carmina</title>, 1, 12</bibl>), por un
                  océano de cuño literario napolitano (cf. <title>Lyra 1</title> de Pontano, <bibl
                     type="main">Fosalba 2023a</bibl>); el golfo de Nápoles quedaba, en efecto, en
                  el horizonte de los jardines de Leucopetra, que descansaba en la falda del
                  Vesubio, en Portici. Como es bien sabido, todas las copias de la escultura
                  original de Praxíteles presentan a Venus de Gnido a punto de darse un baño
                  purificador. </p>
               <p>En esos días de noviembre se sabe que, entre otros numerosos poemas, se recitó
                     <title>Il pianto d'Aretusa</title>, obra de su anfitrión. Además de la
                  metamorfosis de Aretusa (<quote>perduta avendo ogni sua forma umana / ivi
                     piangendo, divenne fontana</quote>), una nueva conversión, muy cercana a la de
                  Anajárete de la oda garcilasiana, constituye en el mismo poema la propia
                  transformación en piedra de Leucopetra –que daba nombre a la villa– ninfa cazadora
                  que había consagrado su virginidad a Delia, y que fue pertinentemente transformada
                  por Júpiter en roca, en castigo por su dureza de corazón con el Vesubio y el
                  Sebeto. Una leyenda, la de Leucopetra, que llena de resonancias y ecos verbales
                  napolitanos la antigua venganza de Némesis sobre la contemporánea belleza cnydia
                  en la que recae la jocosa amonestación de Garcilaso. Véanse más detalles sobre el
                  trasfondo de Leucopetra implícito en la <title>Ode ad florem Gnidi</title> en
                     <bibl type="main">Fosalba 2024b</bibl>, así como otros pormenores acerca del
                  Mario Galeota cantor, junto a Berardino Rota, de doña Violante (<bibl type="main"
                     >Fosalba 2021</bibl>), el amigo a quien Garcilaso asiste aquí en tercerías
                  –aludiendo a él con la imagen en clave del condenado a las galeras de la concha de
                  Venus. También en <bibl type="main">Fosalba 2024b</bibl> se ofrecen más detalles
                  sobre la situación apurada de la familia de Violante Sanseverino, la doncella
                  requerida infructuosamente por Galeota, cuyos progenitores acababan de perder el
                  título del ducado de Somma y sus posesiones en el encumbrado seggio de Nido. No se
                  olvide, entonces, encuadrar las conocidas ambigüedades del título latino de la
                  oda, en este contexto más concreto: la duplicidad básica se establecería, en
                  efecto, entre Cnydus, Κνίδος, famosa ciudad griega de Asia menor por albergar la
                  estatua venusina de Praxíteles, y la Nido contemporánea a Garcilaso, la zona o
                     <foreign>seggio</foreign> más aristocrático de Nápoles. </p>
               <p>Fue a su vez a la vuelta de Túnez, cuando Seripando hizo llegar con toda
                  diligencia a Garcilaso la elogiosa carta latina de Bembo acerca de su obra, junto
                  a 212 versos heroicos titulados <title>De gestis Alphonsis Davali Marchionis
                     Vasti</title>, de Onorato Facitelli, destinados a adular a Alfonso d'Avalos y a
                  conseguir la intercesión de tan poderosa figura, con la mediación de nuestro
                  poeta, para recuperar unos feudos perdidos tras la guerra contra los franceses. En
                  la <title>Ode ad Florem Gnidi</title> hay una sutil muestra de que el poeta
                  conocía esta composición, que había pasado por sus manos en una cadena muy simple
                  (Fascitelli-Bembo-Seripando-Garcilaso-Alfonso d'Avalos), pues también se refiere a
                  la cuádriga apoteósica alejandrina que ahí se le atribuye al gran militar. La
                  carta de Bembo lleva por fecha el 26 de agosto y coincide con el momento en que
                  las tropas del Emperador atracaron en Trápani, de regreso de la Jornada de Túnez.
                  La impresión que debió producir en Garcilaso fue enorme, pues le confirmaba la
                  superación del lastre del retraso cultural español que desde la perspectiva
                  italiana pesaba sobre sus raíces culturales, y por extensión, sobre sí mismo. </p>
               <p>Pero otro acontecimiento, de sentido inverso, sacudió el corazón de Garcilaso
                  antes de partir de Sicilia: el Emperador se negó en Palermo, como consta en una
                  carta dirigida al Virrey de Nápoles, a reconocerle sus muchos méritos como
                  mensajero, estratega y, ante todo, militar, empleados en los preparativos y
                  ejecución de la jornada de Túnez. Lo único que le ofrece es lo que ya se le había
                  concedido un año antes, la Alcaidía de Reggio, solo que ahora el monarca se dirige
                  directamente a Pedro de Toledo, para que se encargue de obligarle a aceptarla,
                  pues Garcilaso todavía no había tomado posesión de ella; no solo eso, nuestro
                  poeta presentaría su renuncia al cabo de solo seis meses. Está claro que era una
                  concesión que no había solicitado ni deseaba, pues asentarse en Reggio iba en
                  dirección contraria a la condonación del destierro, una de sus ansias más vivas. </p>
               <p>Si Garcilaso concibió la <title>Ode ad Florem Gnidi</title> con estos dos
                  elementos contrapuestos en el fondo de su ánimo, no sorprendería que, como había
                  sucedido ya en otros momentos íntimamente críticos, pese a las bellezas o fastos
                  del entorno, el poeta se inclinara, desengañado, por aislarse y solo concentrase
                  en el arte magistral de sus versos. Eso explicaría por qué, en plena pompa por el
                  éxito de la empresa africana, mirara hacia otra parte, y se negara a adular al
                  poderoso. La <foreign>recusatio</foreign> que aparece en la oda no sería en modo
                  alguno un vacuo ejercicio literario a imitación de Horacio, propio de un “precioso
                  juguete”, una “joya <hi style="italic">menor</hi>” (<bibl type="main">Lázaro
                     Carreter, 2002: 61</bibl>). El desvío del asunto militar apunta directamente a
                  ese inmediato contexto bélico, que el poeta, en un gesto voluntario, desdeña, para
                  enfrascarse en sacarle punta a unos amores ajenos. </p>
               <p>Como es bien sabido, Garcilaso elige cruzar aquí varias odas horacianas dándoles
                  un nuevo sentido en un ejercicio muy refinado de <foreign>imitatio</foreign>
                  compuesta: además de la ya mencionada 1, 12, modificada por la <title>Lyra
                     1</title> de Pontano, recoge ecos de la <title>Oda 1, 6</title>, en que el
                  venusino plantea una <foreign>recusatio</foreign> afirmando no estar dotado para
                  la Musa épica, con el objetivo de evitar cantar las hazañas de Agripa, mientras
                  que Garcilaso transforma la maniobra política de Horacio en un cumplido
                  (incompleto) a la doncella requerida infructuosamente por el amigo: aunque
                  estuviera dotado para la Musa épica, se emplearía en cantar las alabanzas de la
                  bella joven (siempre que abandonara su fiereza, claro, lo que, según el poeta, la
                  alejaba de ser una Venus perfecta). A su vez, Garcilaso aduce ecos de la
                     <title>Oda I</title>, 8, sobre la pérdida de masculinidad de Síbaris, por la
                  lujuria que en él desataba Lydia, que en la oda de Garcilaso invierte su
                  significado original, puesto que el amigo no correspondido pierde su virilidad por
                  la falta de amor de su amada (como advierten los comentaristas y analiza <bibl
                     type="main">Dunn, 1974: 129-162</bibl>). En la larga prótasis condicional del
                  principio está presente también la <title>Elegía 2</title>, 1 de Propercio, con un
                  diseño prótasis-apódosis-negativa-adversación, molde retórico gramatical que se
                  completa con elementos de distinta procedencia, de Horacio (en una taracea del
                  venusino especialmente compleja), además de Virgilio y Ovidio, entre otros, que ya
                  no son del elegíaco latino, como ha analizado <bibl type="main">Lázaro Carreter
                     (1986: 116)</bibl>. A esta obra de orfebrería imitativa, que acerca a Garcilaso
                  a la <foreign>suavitas</foreign> del émulo de Horacio, más que al imitador puro y
                  simple (<bibl type="main">Fosalba 2023b</bibl>), hay que sumar el esquema del
                  exhorto y el ejemplo mitológico de la oda horaciana 3, 11, con la exposición en la
                  oda garcilasiana de la desastrada fábula de la fría Anajárete y el suicida Ifis,
                  deudora de <bibl type="canon">Ovidio (<title>Metamorfosis</title>, 14)</bibl>. </p>
               <p>En la empresa editorial conjunta que puso en marcha Boscán (<bibl type="canon"
                     >Andrés Amorós, Barcelona, 1543</bibl>), estaban implicadas las facetas
                  petrarquista bembiana y la menos ortodoxa, esto es, la neoclásica, que Garcilaso
                  culmina con esta oda. Boscán se dedicó a esta segunda parte cuando Garcilaso ya
                  había muerto, para igualarle y no quedar atrás, por eso tardó un lustro en llevar
                  a las prensas la obra completa de ambos. Esta segunda fase ha sido tildada por la
                  crítica de antipetrarquista, aunque probablemente no sea más que una prolongación
                  natural de los avances bembianos por otros derroteros, complementarios de los que
                  el maestro se había nutrido. En cualquier caso, como puede comprobarse en la
                  extensa correspondencia, e incluso en el <title>De Poeta</title>, de Minturno,
                  Bembo siguió siendo una autoridad indiscutible cuya atención todo el mundo
                  requería. La perspectiva que ofrece el tratado de poética de Minturno encaja,
                  además, en las inquietudes que Bernardo Tasso manifiesta en los prefacios a sus
                     <title>Amori</title>, también a comienzos de los años treinta. En la
                  dedicatoria de su primera edición (<bibl type="canon">Vinegia, per Giovan Antonio
                     &amp; fratelli da Sabio, 1531</bibl>), Bernardo Tasso daba cuenta a Genevra
                  Malatesta de esta vuelta a lo clásico, a la que reserva un breve comentario al
                  final, donde distingue una primera parte de su obra compuesta <cit>
                     <quote>ad imitazione de’ moderni provenzali e di messer Francesco
                        Petrarca</quote>
                  </cit>, y una segunda etapa, que acababa de empezar, en que se había propuesto
                  seguir <cit>
                     <quote>la via e l’arte degli antiqui boni poeti greci e latini, [...] come
                        sonno epigrammi, ode et elegie</quote>
                     <bibl type="main">(Gargano, 1993: 135)</bibl>
                  </cit>. Como Garcilaso mismo cuenta en el <title>Soneto XXIV</title> a doña Maria
                  de Cardona, hasta ahora el cauce se encontraba seco, pero gracias a la guía de tan
                  buenos compañeros de viaje podrá desbrozarlo para que en adelante lo surquen sin
                  obstáculos las fértiles aguas del río patrio: <cit>
                     <quote>Illustre honor del nombre de Cardona, / décima moradora de Parnaso, / a
                        Tansillo, a Minturno, al culto Tasso</quote>
                  </cit>. En efecto, el de Tasso constituye un programa de vuelta a los géneros
                  clásicos que incluirá las odas, las elegías y, a partir del <title>Libro
                     secondo</title>, de 1534, también las églogas. La <title>Ode ad florem
                     Gnidi</title> constituye la sofisticadísima aportación lírica de Garcilaso a la
                  docta vulgarización de los géneros clásicos que está teniendo lugar en Nápoles a
                  la altura de los años 30. Es un solo intento, frente a los múltiples de Tasso,
                  pero la ambición que hay en este no tiene parangón, quizá, en parte, porque
                  Garcilaso era muy consciente de que estaba abriendo caminos antes de echar a
                  andar, en una imagen del maestro Claudio Guillén. </p>
               <p>Entre los poetas neolatinos hispanos de la primera mitad del XVI hay más imitación
                  de las odas de Prudencio que de Horacio, como en Martín Ivarra, con alguna
                  excepción, según sucede en la obra del humanista aragonés Juan Sobrarias (véase,
                  para más detalles, <bibl type="main">Maestre, 1993: 75-145</bibl>), pero en
                  general, solo con la generación de Benito Arias Montano se produce la aclimatación
                  hispana de Horacio, y después, con la <bibl type="canon"><title>Ratio atque
                        Institutio Studiorum Societatis Iesu</title> (1599)</bibl>, es cuando se
                  alimentan las muchas ediciones del siglo XVII. Resulta muy significativo, por
                  tanto, que en Italia, Garcilaso llamara poderosamente la atención por su
                  horacianismo: fue Bembo quien en su carta a Fascitelli se refirió a la dulzura de
                  sus odas, una cualidad, la <foreign>suavitas</foreign>, que es por la que se
                  distinguió la obra lírica de Horacio, como da a entender Petrarca en su epístola
                  métrica, dedicada <title>Ad Horatium Flaccum lyricum poetam</title>: <cit>
                     <quote>Sic me grata lyre fila trahunt tue, / Sic mulcet calami dulcis
                        acerbitas</quote>
                     <bibl type="canon">(<title>Familiarium rerum libri</title>, 24, 10)</bibl>
                  </cit> (‘Así me atraen las amadas cuerdas de tu lira, / así me enternece la dulce
                  aspereza de tu cálamo’). Es el mejor elogio que las odas latinas de Garcilaso
                  podían recibir: a la alabanza privada de Pietro Bembo (escrita el 7 de agosto de
                  1535, dirigida a Onorato Fascitelli, quien la reenviaría a Seripando), se sumaron,
                  aludiendo a su <foreign>suavitas</foreign>, Paolo Giovio (<bibl type="canon"
                        ><title>Le Iscrittioni poste sotto le vere Imagini degli Huomini famosi. Le
                        quali a Como nel Museo del Giovio si veggiono. Tradotte di latino in volgare
                        da Hippolito Orio Ferrarese</title>, Vennezia, 1546</bibl>) y Girolamo
                  Seripando (<bibl type="canon"><title>Oratione […] nelle esequie di Carlo V,
                        recitata in Napoli</title>, 24 de febrero de 1559</bibl>). No hay duda de
                  que se estaban refiriendo a sus odas latinas, algo que que hoy en día podemos
                  entender mejor que hace pocos años, puesto que gracias al hallazgo de Czepiel
                  sabemos que eran cinco, un elenco de cierta envergadura. </p>
               <p>Cuando Garcilaso acudió por la posta a la corte francesa a mediados de agosto de
                  1530, por orden de la emperatriz Isabel de Portugal, a visitar a doña Leonor de
                  Austria, recién desposada con Francisco I, se acababan de dar a conocer en París
                  las odas latinas de Jean Salmon Macrin (1528-1530), en coincidencia con la
                  publicación por parte del mismo impresor, Simon de Colines, de las odas de Horacio
                     (<bibl type="canon"><title>Q. Horatii Flacci Odarum sive Carminum Libri
                        quatuor</title>, 1528</bibl>). Habían visto la luz el <title>Carminum
                     Libellus</title> (1528) de Macrin, y la siguiente parte, los <title>Carminum
                     libri quatuor</title> (1530), ambos volúmenes con una relevante colección de
                  epitalamios. En el mismo viaje, Garcilaso pudo hacerse con la traducción erasmiana
                  del <title>Veneris et Cupidinis Dialogus</title> de Luciano, en la traducción
                  erasmiana que había visto la luz en 1528 (344-346), en Lyon, por el impresor
                  Sebastian Gryphius Germanus, obra que ejerció una influencia directa en la
                  composición de la <title>Oda Sedes ad Cyprias Venus</title>, como ha demostrado
                  meticulosamente <bibl type="main">Maria Czepiel (2019)</bibl>. Fosalba ha
                  conjeturado que esta oda latina podría ser la primera que escribió Garcilaso y que
                  se trataría de una composición inspirada por la circunstancia de la boda regia de
                  doña Leonor con el Cristianísimo, ya celebrada por entonces con escaso boato, y
                  compatible, con todos sus variados elementos literarios implicados –como el marco
                  horaciano, los elementos mitológicos y eróticos tomados de la traducción erasmiana
                  de Luciano, los rastros del epitalamio de Claudiano, además de numerosos ecos de
                  Catulo– con el género epitalámico. Macrin precisamente ofrece una variada gama de
                  epitalamios sin mención alguna a la circunstancia de los esponsales, y como ha
                  demostrado <bibl type="main">Serrano Cueto (2021)</bibl>, una de las
                  características de las muestras de dicho género es el diálogo entre Venus y
                  Cupido. </p>
               <p>Por lo demás, Macrin se presentó en sus odas como <foreign>l’Horace
                     français</foreign>, sin renunciar por ello a un complejo eclecticismo, como
                  sucedió en la obra de corte horaciano de Garcilaso, tanto en sus odas latinas,
                  como en la <title>Ode ad florem Gnidi</title> castellana, y es harto probable que
                  el ejemplo del pionero Macrin haya inspirado su propia andadura fundacional
                  horaciana como poeta neolatino y castellano, si bien Garcilaso, en su soneto, se
                  postula con gran humildad, parafraseando algún punto de la carta latina que Bembo
                  hizo llegar a sus manos al poco de atracar en Sicilia, procedente de Túnez, y
                  donde se propone abrir con su poesía neoclásica un cauce seco en la poesía
                  castellana. Lo refiere, no obstante, como ya se ha advertido, sin olvidar en
                  ningún momento la modestia, por eso afirma que de conseguirlo será <cit>
                     <quote>si en medio del camino no abandona / la fuerza y el espirtu a vuestro
                        Laso</quote>
                     <bibl type="canon">(Garcilaso, <title>Soneto XXIV</title>)</bibl>
                  </cit>: lo primero de todo, se desprende de la inmortal corona del Parnaso, en un
                  gesto galante que quiere compartir con otros compañeros de viaje, como Minturno,
                  Tasso y Tansillo, que le han precedido ofreciendo sus versos a Maria de Cardona,
                  dama célebre por su amor a los clásicos y por sus ansias de ser agasajada. El
                  toledano sabe que su osado paso lo llevará a la difícil cumbre d’Helicona, pero el
                  tono con el que se postula, como enseguida se advierte, es, cuando menos, por lo
                  que se refiere a los honores y a la coronación, opuesto al de Macrin. Y así, con
                  su ejemplo ex contrario, asoma el carácter de referente del poeta francés. También
                  la oda latina de Garcilaso dedicada a Bembo, recién descubierta por Czepiel, y
                  editada aquí en la <ref type="link_interno" target="https://soledadamena.com/oda4"
                     >Oda IV</ref>, compuesta hacia el final de su estancia en Nápoles, participará
                  de este mismo tono comedido: en ella Garcilaso no deja de desmerecerse respecto de
                  Horacio, en imitación de la humildad del venusino frente a Píndaro (<bibl
                     type="canon">Horacio, <title>Carmina</title>, 4, 2</bibl>), cuyo propio vuelo
                  comparaba con el revoloteo bajo de una abeja; no solo eso, a los numerosos ecos
                  horacianos de los que la oda está cuajada, Garcilaso suma la pudorosa confesión de
                  la propia incapacidad de competir con el gran Bembo, destinatario de la oda. Un
                  muy insistente recato que solo por vía de la negación desvela los ansiosos deseos
                  de verse confirmado como el nuevo Horacio español. Por eso la recepción de la
                  famosa carta del maestro a la vuelta de Túnez, cobra ahora, a la vista de esta
                  nueva oda, su más pleno significado. Fue en la misma isla, poco después de
                  escribir la <title>Elegía II</title>, con las recientes heridas de la boca y el
                  brazo, en un momento en que conservaba moderadas esperanzas de recibir la deseada
                  compensación por tantos servicios a favor de la causa africana, cuando recibió el
                  ya mencionado varapalo moral del Emperador a sus aspiraciones de regresar a la
                  patria, íntima frustración que pudiera haberlo abocado a la escritura de la
                     <title>Ode ad florem Gnidi</title>, con un sutilísimo juego de evasivas
                  horacianas en que Carlos V ya ni siquiera aparece mencionado y donde la alabanza
                  de Marte y los desfiles militares (que en efecto tendrían lugar en Nápoles, con
                  omisión quizá deliberada de la victoria tunecina en el desfile militar a la romana
                  que se evoca) se rechazan de plano en favor del goce de la amistad, del
                     <foreign>scherzo</foreign>, y del puro ludismo imitativo, en el mejor estilo de
                  sus odas latinas y de su consumada <foreign>suavitas</foreign>, trasladado todo
                  ahora al verso castellano. Cabe así esta no improbable lectura de la
                     <title>Ode</title>: ante la impotencia que despierta la negación del perdón y
                  la condonación del destierro, Garcilaso vuelve a refugiarse en la poesía y su
                  promesa de inmortalidad, lejos del servilismo lacayo que tanto odió el propio
                  venusino. </p>
               <p>Parece plausible, así, por la cronología del itinerario del toledano y por tanto
                  el <foreign>timing</foreign> de sus composiciones poéticas conocidas, que
                  Garcilaso empezara a profundizar en el conocimiento y la praxis de los artificios
                  del Horacio lírico en Francia, donde parece que podría ubicarse la concepción de
                  la oda <title>Sedes ad Cyprias Venus</title>, ejercicio poético que continuó en la
                  isla de Ratisbona (probablemente el <foreign>Unterer Wöhrd</foreign>), con su oda
                  a Brassicanus; a su llegada a Nápoles escribió la <title>Oda a Tilesio</title>,
                  que bien pudiera ser la primera oda latina conservada que nace de esta estancia (a
                  finales de 1532); la Oda a Bembo debió ser de poco antes de acudir a Túnez, en
                  torno a junio de 1534; la Oda a Juan Ginés de Sepúlveda se compuso con
                  posterioridad a la escritura del <title>Democrates</title> (que se publicó a
                  principios de 1535) y desde luego, después de la jornada africana, hacia finales
                  de 1535, y quizá se envió junto con los <title>Commentarii</title> de Luis de
                  Ávila al mismo destinatario de la Oda, en una carta de principios de enero de
                  1536, y por tanto escrita poco antes de esa misma fecha, en un tono de pleno
                  desengaño con el Emperador, que casa bien con las fechas posteriores a Túnez
                  tenidas en cuenta aquí. La <title>Ode ad florem Gnidi</title>, participando de la
                  misma frustración, debió componerse un par de meses antes a la última oda latina,
                  en noviembre de 1535, antes de la entrada triunfal en Nápoles. </p>
               <p resp="#EF">Para la elaboración de este apartado de contexto me he servido muy
                  directamente de varias publicaciones, corrigiendo algunos datos y añadiendo otros
                  nuevos: Fosalba <bibl type="main">2021</bibl>, <bibl type="main">2023b</bibl>,
                     <bibl type="main">2024a</bibl>, <bibl type="main">2024b</bibl>. </p>
            </div>
         </div>



         <div type="metrica">
            <div xml:lang="es">
               <p resp="#EF">Garcilaso emplea aquí una métrica distinta a la socorrida en el resto
                  de sus canciones, de estilo petrarquesco, compuestas en el prolongado cauce de las
                  estancias: en esta quinta canción, tan explícitamente neoclásica (de ahí el
                  epígrafe en latín con que aparece en la prínceps: <title>Ode ad florem
                     Gnidi</title>), echa mano de una nueva estrofa, acuñada también a base de
                  endecasílabos y heptasílabos, pero pentástica (de solo cinco versos, mucho más
                  breve, por tanto, que la estancia), para aproximarse al esquema métrico empleado
                  por el propio Horacio en su estrofa preferente de cuatro versos alcaicos, sáficos
                  o asclepiadeos. En lengua vulgar italiana, dicha brevedad estrófica (<hi
                     style="italic">a B a b B</hi>) ya había sido ensayada por Bernardo Tasso en sus
                     <title>Amori</title> (1534), tan solo una vez (en <title>O pastori
                     felici</title>), entre otras muchas variedades de combinaciones más
                  prolongadas, para asediar las odas horacianas en sus intentos de vulgarización.
                     <bibl type="main">Dámaso Alonso (1950)</bibl> ya destacó en su día el acierto
                  de este tipo estrófico, que se adaptaba, flexible, a la movilidad, las rápidas
                  transiciones y evasiones de las odas del venusino (<bibl type="main">1987:
                     128-130</bibl>). La estrofa ha sido bautizada de <term>Lira</term>, en honor al
                  primer verso (<ref type="texto_poema">Si de mi baja lira...</ref>) y no en balde
                  obtuvo enorme éxito en la inmediata posteridad de Garcilaso, en poetas como
                  Hernando de Acuña, cuando alaba a Galatea, en las liras cargadas de elementos
                  pastoriles que se interpolan en la famosa <title>Diana</title> de Montemayor, y
                  sobre todo dicha feliz combinación métrica adquiere vuelo espiritual en los versos
                  de Luis de León y Juan de la Cruz.</p>
            </div>
         </div>

         <div type="notas">
            <note type="nota_intro" n="1">
               <note type="nota_intro_es" xml:id="cancion_5_intro_n1" xml:lang="es"><p>Epígrafe:
                        <title>Florem Gnidi</title>: 'flor de Nido'. La alusión es dual, por un lado
                     se hace referencia a la flor del <foreign>seggio</foreign> aristocrático de
                     Nido, y por tanto a una belleza femenina aristocrática en flor (se trata de
                     doña Violante Sanseverino (<bibl type="main">Fosalba 2024b</bibl>), que aquí
                     hereda, como en las composiciones a ella dedicadas por Galeota y Rota, la
                        <foreign>senhal</foreign> de la viola que había distinguido a su hermosa
                     abuela y tocaya, Violante Grappina, cantada por Sannazaro, véase <ref
                        type="link_int_c" target="#cancion_5_c2_es">Comentario v. 2</ref>, y por
                     otro lado, se alude a la Venus de Cnydus, ciudad de Asia menor, célebre por
                     custodiar el que quizá sea el más bello desnudo femenino de la historia, obra
                     de Praxíteles. Los cronistas del XVI citados por Dunn dan cuenta de la voz
                        <term>Gnido</term> como derivación del <term>Nilo</term>: <cit>
                        <quote>onde denominasi el quartiero di Nilo, che oggi (corrotta dal tempo la
                           voce) di Nido s'appella</quote>
                        <bibl type="canon">(Camillo Tutini, <title>Dell'origine e fundatione dei
                              seggi di Napoli</title>, 1644: 28-29)</bibl>
                     </cit>. La forma Gnido alude a la célebre escultura de Praxíteles, venerada en
                     Cnidos (Cnidus), tal y como la transcribe <bibl type="canon">Plinio,
                           <title>Historia natural</title>, 36</bibl>, que en las ediciones del
                     mismo autor en el siglo XVI se convierte en <term>Gnidus</term>, desde <bibl
                        type="canon">Mario Equicola, <title>Libro de Natura d'amor</title> (Venecia,
                        1531)</bibl> a <bibl>Lilio Gregorio Giraldo, <title>De deis gentium</title>,
                        (Basilea, I548)</bibl>. <cit>
                        <quote>Luego el <term>Gnidus</term>, <term>Gnido</term> de Garcilaso
                           significa <term>Cnidus</term>, el templo de Venus. [...] El juego de
                           palabras de Garcilaso, por lo tanto, alude a doña Violante en Nido, y a
                           Venus en Cnidos. Nos informa que Nido en Nápoles es un templo de Venus
                           donde recibe adoración doña Violante. De esta forma, una razón más para
                           el título latino del poema es dejar patente el hecho de que el mundo
                           antiguo del mito y del arte es parte de la realidad contemporánea de su
                           poema como lo era de cualquier humanista italiano,</quote>
                        <bibl type="main">Dunn (1974: 151-152)</bibl>
                     </cit>. Así se funde lo antiguo y lo moderno, como en las pinturas de época en
                     que se presentaba a personajes contemporáneos ataviados
                        <foreign>all'antica</foreign>, y según más adelante figura, en clave,
                     Alfonso d'Avalos, con los atributos de Alejandro Magno. </p>
                  <p>Sobre los <foreign>Seggi</foreign> de Nápoles: la ciudad disponía de varios
                     enclaves nobiliarios, conocidos en italiano, en modo singular, como “seggio”,
                     “sedile”, “piazza” o “tocco”. Solo los que estuvieran registrados tenían la
                     facultad de participar en la gestión de la ciudad. A lo largo del tiempo, el
                     número de estos enclaves varió y su historia estuvo marcada por la agitación,
                     especialmente en relación con la intervención del soberano del Reino para
                     regular las admisiones. Los asientos incluían además de Nilo (o Nido),
                     caracterizado por un caballo encabritado sobre un fondo dorado, cercano a la
                     estatua del Nilo; Capuana, Montagna, Porto, Forcella, Portanova, y por fin,
                     Popolo. Cada asiento noble estaba compuesto por veintinueve miembros y dirigido
                     por seis elegidos anuales, excepto el asiento de Nilo, que contaba solamente
                     con cinco. El asiento del Popolo tenía, en cambio, cincuenta y ocho
                     representantes, pero solo un elegido. El más aristocrático era el seggio de
                     Nido, donde se alzaba el palacio de los príncipes de Sanseverino, actual
                        <foreign>Chiesa del Gesú Nuovo</foreign>, que conserva la fachada
                     intacta.</p>
                  <p resp="#EF">Cf. Capitoli del Seggio di Nido (1507, 1520), BNN, fondo principale,
                     ms. XV E 44. Muto (1985, 2004). Visceglia (1988, 1992), Vitale
                  (1988).</p></note>
            </note>
            <note xml:id="cancion_5_n1" n="01" corresp="#a_cancion_5_n1">
               <note xml:id="cancion_5_n1_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_1" n="0">1</span>
                  <ref type="texto_poema">mi baja lira</ref>: frente a la lira épica de Clío,
                  interpelada en la fuente de este pasaje en <bibl type="canon">Horacio (Carmina, 1,
                     12)</bibl>, también aquí aparece la palabra clave <mentioned>lira</mentioned>
                  en el primer verso. Pero a Garcilaso no le interesa la musa épica, por eso la
                  suya, por contraste, es <mentioned>baja</mentioned> (<bibl type="main">Fosalba,
                     2023a: 28-29</bibl>). Véase <ref type="link_int_c" target="#cancion_5_c1_es"
                     >Comentario v. 1</ref>.</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n2" n="02" corresp="a_cancion_5_n2">
               <note xml:id="cancion_5_n2_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_1" n="9">1-10</span> En los versos de Garcilaso, como en <bibl
                     type="canon">Horacio, <title>Carmina</title>, 1, 12</bibl>, la lira de Orfeo
                  tiene poderosísimos efectos en la naturaleza iracunda, pues detiene, además de los
                  vientos, el fluir de las aguas. Y si su canto fuera además capaz de enternecer a
                  las montañas y a las fieras alimañas, si atrajera a los árboles (como menciona el
                  mismo <bibl type="canon">Horacio, <title>Carmina</title>, 3, 11</bibl>), el poeta
                  asegura que no se dedicaría a los temas más altos de la épica, no cantaría a
                  Marte, ni a sus héroes, sino que se consagraría a la alabanza de la hermosa flor
                  de Gnido. Láraro Carreter le saca punta al origen de la larguísima prótasis
                  condicional en que se convierte el comienzo de la oda, no ya de Horacio, sino en
                     <bibl type="canon">Propercio (<title>Elegías,</title>, 2, 1)</bibl>. Véase <ref
                     type="link_int_c" target="#cancion_5_c3_es">Comentario vv. 1-10</ref> y <ref
                     type="link_int_ls" target="#cancion_5_ls4">Loci similes vv. 1-10</ref>.</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n3" n="03" corresp="#a_cancion_5_n3">
               <note xml:id="cancion_5_n3_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_5" n="0">5</span>
                  <ref type="texto_poema">y la furia del mar y el movimiento</ref>: (‘y la furia y
                  el movimiento del mar’). El hipérbaton consigue trasladar a la textura del verso
                  la sensación de oleaje paralizado. Véase <ref type="link_int_c"
                     target="#cancion_5_c5_es">Comentario v. 5</ref>.</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n4" n="04" corresp="#a_cancion_5_n4">
               <note xml:id="cancion_5_n4_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_8" n="0">8</span>
                  <ref type="texto_poema">alimañas</ref>: 'animales salvajes', que en esta
                  formulación rústica da el tono de ferocidad necesario de contraste al enternecerse
                  con el <mentioned>süave canto</mentioned> de la lira. Herrera, muy en su línea,
                  recrimina a Garcilaso esta voz <quote>antigua y rústica y no conveniente para
                     escritor culto y elegante</quote> (H-250). Morros apunta la posible influencia
                  de Garci Sánchez de Badajoz en los versos de la <mentioned>Glosa a la misma
                     canción</mentioned>: <quote>mueva a compasión dellas / hasta fieras
                     alimañas</quote> (<bibl type="main">Morros, 1995: 85 y 433</bibl>).</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n5" n="05" corresp="#a_cancion_5_n5">
               <note xml:id="cancion_5_n5_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_11" n="9">11-20</span> A la luz de los panegíricos de toda
                  índole que se vertieron sobre Carlos V con ocasión de su advenimiento en Nápoles
                  tras la victoria en Túnez, además de la más variada suerte de solicitudes de
                  gracia, favor o recompensa, el desvío horaciano de Garcilaso en esta oda con
                  respecto a tan sonada coyuntura triunfal, no solo resulta de una sutilísima
                  ligereza artística, constituye también un silencio atronador. Los cantos a la
                  victoria tunecina del Emperador se entonaron tan al unísono, que debía resultar
                  poco menos que imposible distinguir unas voces de otras, muy a menudo en
                  ariostescas octavas. Para más detalles sobre el posible momento y lugar en que se
                  concibió esta composición, inmediatamente posterior a Túnez y a la recepción de
                  los hexámetros en alabanza de Alfonso d'Avalos por parte de Fascitelli, veáse
                     <bibl type="main">Fosalba 2024b</bibl>.</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n6" n="06" corresp="#a_cancion_5_n6">
               <note xml:id="cancion_5_n6_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_14" n="0">14</span>
                  <ref type="texto_poema">a muerte convertido</ref>: ‘inclinado hacia la muerte’,
                  con un régimen preposicional latino (<bibl type="main">Morros, 1995:
                  85</bibl>).</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n7" n="07" corresp="#a_cancion_5_n7">
               <note xml:id="cancion_5_n7_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_17" n="0">17</span>
                  <ref type="texto_poema">en las sublimes ruedas colocados</ref>: la alusión a las
                     <mentioned>sublimes ruedas</mentioned>, aunque metonímica, porque engloba el
                  carro triunfal, llevan ese epíteto, que apunta a la cualidad de suprema elevación,
                  porque el poeta se refiere a las que se apartan, excelsas como unas alas, para el
                  ascenso a los cielos: una clara referencia cruzada a Alejandro, poniendo a la
                  vista uno de sus atributos, como es el mítico vuelo de su cuádriga implícito en la
                  imagen de la misma evocada por Fascitelli en su <title>Alfonsus</title>, poema en
                  212 hexámetros latinos, que había pasado por manos de muy pocos
                  (Fascitelli-Bembo-Seripando-Garcilaso): la imagen apoteósica del regio carro que
                  se elevaba sobre montañas y mares, y ofrecía una visión completa del mundo que
                  dejaba atrás. Cuando Garcilaso se refiere a <ref type="texto_poema">aquellos
                     capitanes</ref> (<span type="link" from="#cancion_5_16" n="0">v. 16</span>) de
                  forma voluntariamente crítica e indeterminada, está pensando en Alfonso d'Avalos,
                  que había cobrado especial fama como capitán general del ejército imperial en
                  Túnez, a cuyas órdenes estaba Garcilaso (como aclara Bembo en su carta a
                  Fascitelli, convirtiendo esta cercanía entre ambos militares, en un acto de
                  voluntad afectuoso por parte de D'Avalos). Cf. <bibl type="main">Fosalba
                     2024b</bibl>. Véase el relieve de la fachada septentrional de la <ref
                     type="link_externo"
                     target="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/2a/Alessandro_Magno_%28scultura_da_Constantinopoli_XIsec.%29.jpg"
                     >basílica de San Marcos</ref>, y <ref type="link_int_c"
                     target="#cancion_5_c6_es">Comentario v. 17</ref> y <ref type="link_int_ls"
                     target="#cancion_5_ls9">Loci similes v. 17</ref>. </note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n8" n="08" corresp="#a_cancion_5_n8">
               <note xml:id="cancion_5_n8_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_17" n="0">17</span>
                  <ref type="texto_poema">colocados</ref>: en el sentido doble de lugar en que se
                  acomodan y también del elevado rango que ocupan.</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n9" n="09" corresp="#a_cancion_5_n8">
               <note xml:id="cancion_5_n9_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_19" n="0">19</span>
                  <ref type="texto_poema">el fiero cuello atados</ref>: ‘atados por el cuello’ o
                  bien ‘atados por lo que se refiere al cuello’, construcción en acusativo griego,
                  recurso ya empleado en la <title>Elegía II</title>, v. 144: <mentioned>las venas
                     dulcemente desatado</mentioned> (‘desatado por lo que se refiere a las
                  venas’).</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n10" n="10" corresp="#a_cancion_5_n10">
               <note xml:id="cancion_5_n10_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_18" n="2">18-20</span>
                  <ref type="texto_poema">por quien los alemanes, / el fiero cuello atados / y los
                     franceses van domesticados</ref>: Garcilaso prefiere este ademán anfibológico;
                  no desea mencionar a Alfonso d'Avalos, por entonces capitán general del ejército
                  imperial, pero alude a él mediante una imagen simbólica y sinecdótica, atemporal,
                  en que los derrotados son solo franceses (por motivos bélicos, presentes en el
                  poema de Fascitelli) y alemanes (se supone que es más un deseo que una realidad,
                  además de que las luchas contra los alemanes eran por motivos eminentemente
                  religiosos, y estaban lejos de verse solventadas); aquí, los turcos derrotados en
                  la Goleta, presentes entre otras civilizaciones exóticas en el poema de
                  Fascitelli, mencionados sin rodeos en el poema de Girolamo Borgia, brillan por su
                  ausencia, <bibl type="canon"><title>Africana Caesaris Victoria, Hieronymi Borgii
                        ode de laudibus Illustris. Domini Petri Toleti Praesidis Regni
                        Neapolitanum</title>, S.Q.XXV K 57</bibl>, bajo el título <bibl type="canon"
                     >Girolamo Borgia, <title>Carolum Caesarem Optimum Maximum Monarchiam</title>,
                     Romae per Antonium Bladum Asulanum, 1542</bibl>. Véase <ref type="link_int_c"
                     target="#cancion_5_c7_es">Comentarios v. 18-20</ref></note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n11" n="11" corresp="#a_cancion_5_n11">
               <note xml:id="cancion_5_n11_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_24" n="0">24</span>
                  <ref type="texto_poema">notada</ref>: ‘señalada para que se conozca y advierta’,
                  como Nebrija define el verbo "notar", según advierte <bibl type="main">Lázaro
                     Carreter (1986: 119)</bibl>.</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n12" n="12" corresp="#a_cancion_5_n12">
               <note xml:id="cancion_5_n12_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_25" n="0">25</span>
                  <ref type="texto_poema">armada</ref>: “alude tanto a las armas del rigor con que
                  combate Violante, como al hecho de que está ‘provista de él’, en una acepción
                  latina del verbo armar” (<bibl type="main">Lázaro Carreter, 1986: 119</bibl>).
                  Véase <ref type="link_int_c" target="#cancion_5_c8_es">Comentario v. 25</ref>.
               </note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n13" n="13" corresp="#a_cancion_5_n13">
               <note xml:id="cancion_5_n13_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#cancion_5_28"
                     n="2">28-30</span>
                  <ref type="texto_poema">el miserable amante</ref>: el triste y desdichado
                  enamorado, jamás correspondido, víctima mortal de la <term>aegritudo
                  amoris</term>, en el momento de perder la vida, pálido, exangüe.</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n14" n="14" corresp="#a_cancion_5_n14">
               <note xml:id="cancion_5_n14_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_28" n="0">28</span>
                  <ref type="texto_poema">convertido en vïola</ref>: literalmente transformado en la
                  flor consagrada a su amada, doña Violante. La tranformación de Iolas, trasunto de
                  Mario Galeota, en la <term>Sylva</term> titulada <title>Viola</title>, de
                  Berardino Rota, demuestra que la metamorfosis vegetal aquí aludida es literal por
                  parte del enamorado. Véase <ref type="link_int_c" target="#cancion_5_c9a_es"
                     >Comentario v. 28</ref> y <ref type="link_int_ls" target="#cancion_5_ls12">Loci
                     similes v. 28</ref>.</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n15" n="15" corresp="#a_cancion_5_n15">
               <note xml:id="cancion_5_n15_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_34" n="0">34</span>
                  <ref type="texto_poema">al remo condenado</ref>: Aquí es donde se sugiere en clave
                  el nombre de [Mario] Galeota, que aparece condenado al remo de la galera-concha de
                  Venus, como <mentioned>galeote</mentioned>. Véase <ref type="link_int_c"
                     target="#cancion_5_c10_es">Comentario v. 31</ref>.</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n16" n="16" corresp="#a_cancion_5_n16">
               <note xml:id="cancion_5_n16_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_35" n="0">35</span>
                  <ref type="texto_poema">en la concha de Venus amarrado</ref>: la iconografía de
                  Venus surcando las aguas del mar sobre su concha se halla en una de la elegía de
                  Tibulo: <cit>
                     <quote>et faueas concha, Cypria, uecta tua</quote>
                     <bibl type="canon">Tibulo, 3, 3, 34</bibl>
                  </cit>, como recuerda Herrera, que también capta la ironía de Garcilaso, al
                  figurar a su amigo amarrado a la galera de Venus o
                     <mentioned>enconchado</mentioned>: no se olvide el significado vulgar de concha
                  en castellano antiguo: “dejando la causa principal, que no es tan honesta que la
                  permita nuestra lengua” (H-259). Véase <ref type="link_int_ls"
                     target="#cancion_5_ls13">Loci similes v. 35</ref>. </note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n17" n="17" corresp="#a_cancion_5_n17">
               <note xml:id="cancion_5_n17_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_36" n="14">36-50</span> La debilidad por exceso de lujuria de
                  Síbaris de Horacio (<title>Carmina</title>, 1, 8, 5-9) contrasta con la
                  feminización del amigo de Garcilaso por el motivo exactamente contrario: no ser
                  correspondido. ¿Por qué no cabalga entre sus compañeros de armas, ni maneja las
                  riendas galas con frenos lupatos...? ¿Por qué esquivar con mayor cautela el olivo
                  manchado con sangre de víbora...? Véanse <ref type="link_int_ls"
                     target="#cancion_5_ls14">Loci similes vv. 36-45</ref>. </note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n18" n="18" corresp="#a_cancion_5_n18">
               <note xml:id="cancion_5_n18_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_46" n="4">46-50</span>
                  <ref type="texto_poema">blanda musa / en lugar de la cítera sonante, / tristes
                     querellas usa / que con llanto abundante / hacen bañar el rostro del
                     amante</ref>: véase la inspiración para esta lamentación en <bibl type="canon"
                     >Tibulo <title>Elegías</title>, 1, 8, 5</bibl>
                  <ref type="link_int_ls" target="#cancion_5_ls15">Loci similes VV. 48-50</ref>
               </note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n19" n="19" corresp="#a_cancion_5_n19">
               <note xml:id="cancion_5_n19_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_51" n="1">51-52</span> Garcilaso denuncia aquí el odio que
                  ahora le manifiesta el otrora amigo del alma, cuya fuente literaria bebe de la
                  animadversión que se manifiesta hacia sí mismo en <bibl type="canon">Garci Sánchez
                     de Badajoz, <title>Lecciones de Job</title>, vv. 99-100</bibl>. Véase <ref
                     type="link_int_ls" target="#cancion_5_ls16">Loci similes 51-52</ref>. </note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n20" n="20" corresp="#a_cancion_5_n20">
               <note xml:id="cancion_5_n20_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#cancion_5_58"
                     n="2">58-60</span>
                  <ref type="texto_poema">ponzoñosa fiera / nunca fue aborrecida / tanto como yo
                     dél</ref>: Herrera nos recuerda acerca de la aversión hacia otro un pasaje de
                     <bibl type="canon">Marcial <title>Epigramas</title>, 5, 91</bibl>.</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n21" n="21" corresp="#a_cancion_5_n21">
               <note xml:id="cancion_5_n21_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_61" n="1">61-62</span>
                  <ref type="texto_poema">No fuiste tú engendrada / ni producida de la dura
                     tierra</ref>: “Quiere decir que doña Violante no es duro guerrero nacido de la
                  tierra” [(Juan Alcina, citado por <bibl type="main">Morros, 1995: 88</bibl>), y
                  prosigue este último:] “en posible alusión o bien a los terribles guerreros que
                  brotaron de la tierra al sembrarla Cadmo con los dientes de un dragón, o bien a
                  los gigantes que surgen de la tierra después de arar Jasón el campo de Ares”.
                  Horacio compara a Lice con la dura encina y a su fiero ánimo con las sierpes
                  mauras, en <bibl type="canon"><title>Carmina</title>, 3, 10, 17–18</bibl>. El
                  Brocense, no obstante, omite este pasaje tan pertinente y cita otro pasaje de esta
                  misma oda a propósito de los mismos versos garcilasianos: <cit>
                     <quote>Non te Penelopen difficilem procis / Tyrrenus genuit parens,</quote>
                     <bibl type="canon"><title>Carmina</title>, 3, 10, 10-11</bibl>
                  </cit>, que la comparan con una esquividad como la de Penélope, que el poeta juzga
                  no le encaja. En cambio, Herrera, aduce un fragmento muy apropiado del libro
                  cuarto de la <title>Eneida</title> en que Dido le reprocha a Eneas su dureza de
                  corazón, y alude a las duras peñas del hórrido Cáucaso que lo engendraron: <cit>
                     <quote>duris genuit te cautibus horrens / Caucasus</quote>
                     <bibl>(v. 367)</bibl>
                  </cit>. Véase <ref type="link_int_ls" target="#cancion_5_ls20">Loci similes vv.
                     61-62</ref>. </note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n22" n="22" corresp="#a_cancion_5_n22">
               <note xml:id="cancion_5_n22_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_63" n="2">63-65</span>
                  <ref type="texto_poema">no debe ser notada</ref>: aquí con el matiz de
                  ‘celebrada’, véase la <ref type="link_int_n" target="#cancion_5_n11_es">Nota
                     24</ref>, donde reaparece la misma voz. </note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n23" n="23" corresp="#a_cancion_5_n23">
               <note xml:id="cancion_5_n23_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_72" n="0">72</span>
                  <ref type="texto_poema">empedernido</ref>: alude a la dureza de la piedra,
                  presente en la etimología de <mentioned>pedernal</mentioned>, que aquí anticipa la
                  inflexibilidad pétrea e insensible del pecho de Anajárete, y todas las
                  reverberaciones de metamórfosis pétreas de féminas inaccesibles de origen
                  legendario y poético napolitano presentes en el contexto de concepción de la
                  oda.</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n24" n="24" corresp="#a_cancion_5_n24">
               <note xml:id="cancion_5_n24_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_86" n="6">86-92</span> Por supuesto hay aquí el influjo de
                     <bibl type="canon">Ovidio, <title>Metamorfosis</title> (14, 748–58)</bibl>,
                  pero puede adivinarse el recuerdo también de la transformación de Aretusa en el
                  poema de <cit>
                     <bibl>Martirano <title>Il pianto d'Aretusa</title></bibl>
                     <quote>perduta avendo ogni sua forma umana / ivi piangendo, divenne
                        fontana</quote>
                  </cit> (véase el <ref type="link_int_c" target="#cancion_5_c11_es">Comentario vv.
                     86-92</ref>). Fábula de Anajárete e Ifis era tan conocida que Herrera desdeña
                  contarla: Ovidio narra cómo Anajarete desprecia a su pretendiente Ifis, quien,
                  desesperado, se quita la vida. Al ver su cadáver, Anajárete se siente abrumada por
                  la culpa, pero es tarde, porque la venganza divina la ha convertido ya en
                  estatua.</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n25" n="25" corresp="#a_cancion_5_n25">
               <note xml:id="cancion_5_n25_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_76" n="2">76-78</span>
                  <ref type="texto_poema">al cuello el lazo atado...</ref>: de nuevo emplea el poeta
                  el acusativo griego, significando, ‘por lo que respecta al cuello, atado al lazo’,
                  con el que al tiempo que se ahorcaba, se desligaba de las ataduras de un
                  sufrimiento insoportable; y con la <ref type="texto_poema">breve pena</ref> (<span
                     type="link" from="#cancion_5_79" n="0">v. 79</span>) de su ahorcamiento
                  (comparada con la larga de su dolor), infligió el castigo eterno de Anajárete
                     (<ref type="texto_poema">compró la eterna punición ajena</ref>, <span
                     type="link" from="#cancion_5_80" n="0">v. 80</span>).</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n26" n="26" corresp="#a_cancion_5_n26">
               <note xml:id="cancion_5_n26_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_85" n="0">85</span>
                  <ref type="texto_poema">¿cómo te sucedió mayor dureza?</ref>: ‘¿por qué incurriste
                  en el error de mostrarte tan despiadada?’</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_n27" n="27" corresp="#a_cancion_5_n27">
               <note xml:id="cancion_5_n27_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_102" n="0">102</span>
                  <ref type="texto_poema">Némesis</ref>: venganza divina, aducida como admonición
                  contra los amantes renuentes por <bibl type="canon">Tibulo, 1, 8</bibl>. Véase
                     <ref type="link_int_c" target="#cancion_5_c12_es">Comentario v.
                  102</ref>.</note>
            </note>

         </div>

         <div type="comentarios">
            <note type="comentario_intro" n="1">
               <note type="comentario_intro_es" xml:id="comentario_intro_n1" xml:lang="es"
                  resp="#RL">* Flor de Gnido / Nido: Sobre el epíteto de <mentioned>Flos
                     Gnidi</mentioned>: la isla de Κνίδος, era una ciudad dórica en Caria famosa por
                  la estatua de Venus que Praxíteles había elaborado magistralmente. Dado que la
                  Flor en la oda de Garcilaso está peligrosamente al borde de ser convertida en
                  mármol, parecería que Garcilaso está jugando con el leitmotiv de la estatua
                  elaborada de manera tan realista que parece estar al borde de hablar. Sin embargo,
                  aquí, es lo opuesto: un ser humano está a punto de dejar de ser humano por
                  completo. A la muerte de Filippo Lippi, Poliziano insertó el epitafio que compuso
                  para el pintor florentino en esta misma tradición ecfrástica (<bibl type="canon"
                     >Dante, <title>Purgatorio</title>, 10-11</bibl>, <bibl type="canon">Petrarca,
                        <title>Rerum vulgarium fragmenta</title>, 77-78</bibl>). Para la estatua
                  Cnyda de Venus, cf. <bibl type="canon">Mela, 1, 16, 2</bibl>; <bibl type="canon"
                     >Plinio, 5, 28, 29 §104</bibl>; <bibl type="canon">36, 5, 4 §23</bibl>; <bibl
                     type="canon">Horacio,<title> Carmina</title>, 1, 30, 1</bibl>; <bibl
                     type="canon">3, 28, 13</bibl>; <bibl type="canon">Ovidio,
                        <title>Metamorfosis</title>, 10, 531</bibl>).</note>
            </note>

            <note type="comentario_intro" n="2">
               <note type="comentario_intro_es" xml:id="comentario_intro_n2" xml:lang="es"
                  resp="#EF">De manera que el topónimo Nido tiene resonancias clásicas, pero también
                  modernas. Fue el Brocense quien advirtió sobre esta fusión anfibológica de motivos
                  antiguos y modernos en la voz Nido: <cit>
                     <quote>En Nápoles hay un barrio que se dice Il Seggio di Gnido, que es como una
                        parte donde se ayuntan los caballeros. Allí había muchas damas, entre la
                        cuales una llamada Violante Sant Severino, hija del duque de Soma: era
                        servida de un amigo de Garci-Lasso llamado Fabio [en realidad Mario]
                        Galeota: de los cuales nombres juega el poeta en esta Oda, porque cuando
                        dijo: En la concha de Venus amarrado, significó a Galeota, como si dijera,
                        forzado a la galera de Venus, porque Venus apareció en el mar en una concha.
                        Entre las rimas de diversos poetas hay una elegía de Fabio Galeota a
                        Violante: Andrete senza me chara Violante</quote>
                     <bibl type="canon">(B-45)</bibl>
                  </cit>.</note>
            </note>


            <note xml:id="cancion_5_c1" n="01" corresp="#a_cancion_5_c1">
               <note xml:id="cancion_5_c1_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_1" n="0">1</span>
                  <ref type="texto_poema">baja lira</ref>: A la crítica, con Lázaro Carreter a la
                  cabeza, le ha intrigado siempre el uso del epíteto <mentioned>baja</mentioned> con
                  la que Garcilaso califica a su propia lira, pero parece que es el contraste con la
                  Musa épica de su fuente horaciana y pontaniana la que ofrece la clave. También en
                  la Oda latina V dedicada a Brassicanus, Garcilaso se refiere a su propia humilde
                  lira (de canto suave) por contraste con el <mentioned>aureo plectro</mentioned> de
                  su germánico amigo, dedicado al canto de la guerra y al linaje de los héroes: <cit>
                     <quote>Brasicane, meis iure sodalibus / in primis habite, †et dissociabili† /
                        Lasso lege revincte / vitae tempora ad ultima, / plectro bella canas tu
                        licet aureo / heroumque genus, fontem et originem / tradas posteritati /
                        claro carmine nobilem / demissae tenuem fronte sonum lyrae / et Lassi
                        numeros accipe candida / quando ferre recusant / pondus nostri humeri
                        grave</quote>
                     <bibl>(<ref type="link_interno" target="https://soledadamena.com/oda5">Ode
                           V</ref>, vv. 1-12)</bibl>
                  </cit>. La lira de Garcilaso es baja también porque se dedica a la alabanza de una
                  dama, con el objeto de llevarla a los brazos de un hombre casado. Es un
                  requerimiento sexual en tercerías. Los elogios a las damas, por otro lado, se
                  convirtieron en un lugar común en los días del paseo triunfal de Carlos V por el
                  Reino de Nápoles. Y parece que el contexto de los acuáticos jardines, con clara
                  inspiración neoclásica, de Leucopetra, morada del Secretario de Estado, Bernardino
                  Martirano, pudo colaborar en la idea de comparar a una dama extraordinariamente
                  bella y renuente al amor, perteneciente al encumbrado seggio de Nido, con una
                  Afrodita incompleta; no en balde, el ninfeo que describe el propio Martirano en su
                     <title>Pianto d'Aretusa</title>, contaba entre otras varias estatuas, con una
                  Venus, que solo podía ser la Cnydia, por el contorno acuático. Todas las copias de
                  la escultura original de Praxíteles presentan a Venus de Cnydus a punto de darse
                  un baño purificador. Además de la metamorfosis de Aretusa (“perduta avendo ogni
                  sua forma umana / ivi piangendo, divenne fontana”), una nueva conversión, muy
                  cercana a la de Anajárete de la oda garcilasiana, constituye en el mismo poema la
                  propia transformación en piedra de Leucopetra, que da nombre a la villa, y que es
                  a la vez ninfa cazadora que había consagrado su virginidad a Delia, y que fue
                  pertinentemente transformada por Júpiter en roca, en justo castigo por su dureza
                  de corazón con el Vesubio y el Sebeto. Una leyenda, la de Leucopetra, que llena de
                  resonancias y ecos verbales napolitanos la antigua venganza de Némesis sobre la
                  contemporánea belleza cnydia en la que recae la jocosa amonestación de Garcilaso: <cit>
                     <quote>Ma la superba, che mutati vede / i gioveni infelici a ´se davanti, / ne
                        pietosa si pente, né si crede / dever render ragion d'uccider tanti. / Ma
                        quei sospir saliti a l'alta sede / (donne, imparati a disamar gli amanti!) /
                        chiesero tanto su nel ciel vendetta, / chavventò Giove in lei la sua saetta
                        [No quieras tú, señora, / de Némesis airada las saetas / probar, por Dios,
                        agora...]. / E come dura fu vie piú che i sassi, / piacque al gran padre
                        trasformarla in pietra: / e mentre corre, ecco, le ferma i passi, / i membri
                        indura, l'arco e la faretra: /un bianco scoglio al mar vicino stassi, / ch'è
                        detto ancor da tutti Bianca Pietra, / indi poi a' prieghi del cortese Crate,
                        / le prime mebra le furon tornate.</quote>
                     <bibl>(estr. 84-5)</bibl>
                  </cit> Con todo, es Tansillo, amigo de Garcilaso, quien ofrece una clave sobre el
                  ninfeo no especificada en el poema de Martirano: en la <title>seconda
                     canzone</title> piscatoria <cit>
                     <quote>Qual tempo avrò giamai che non sia breve: Nel più bell'antro che la
                        terra copra, / che fra le meraviglie / del mondo non è forsi la minore, /
                        ove si vede la mirabil' opra di pietre e di cochiglie / torre et al ferro et
                        al pennel l'onore,/ Crate, brutio pastore, signor del luogo egregio, / per
                        amor mio <hi style="bold">le tue bellezze sante / col nome fe' ritrar</hi>,
                        perché fra tante / opre che fiano in pregio / mille e mille anni in quelle
                        sacre mura / il mondo onori ancor la tua figura. / Ivi splender si vedon le
                        tue lode / fra cento Ninfe belle, / in mezzo a Leucopetra et
                        Aretusa.</quote>
                     <bibl type="canon">(Tansillo, <title>Rime</title>, 350, vv. 66-79)</bibl>
                  </cit>. Como denuncian estos versos, eran más de cien las damas encumbradas de
                  Nápoles que aparecían retratadas como ninfas en la cueva de Martirano, con su
                  nombre escrito bajo el rostro. Y ahora se entiende mejor cómo se le ocurrió a
                  Garcilaso prometerle a una dama asociar su nombre no con una náyade cualquiera,
                  sino con la mismísima Venus Cnydia. Siempre, claro, que cumpliera con su amigo.
                  Por aquellas fechas de fastos imperiales, los elogios de las damas napolitanas se
                  pusieron de moda, y entre los muchos que circulaban, hay uno que ofrece la pista
                  de la familia de Violante de Sanseverino en el delicado momento, precisamente, en
                  que su familia había perdido el palacio de Nido y el ducado de Somma, aunque, por
                  lealtad, Jacomo Beldano, en su <bibl type="canon"><title>Specchio delle Bellissime
                        donne napoletane</title> (impreso en Nápoles, por Sultzbach, en febrero de
                     1536)</bibl>, sin paginar, persista en llamar a su madre por el título ya
                  perdido en manos de españoles. La estrofa reza así: <cit>
                     <quote>Alhor senti chiamare o mia Duchessa / di Soma, da le tre che venian
                        dietro / indi presi a mirar la gloria istessa / che tralucea come nascosta
                        invetro / ella rispose mia Violante od'essa / care sorelle che vedere
                        impetro / hor quiui meco a la stagion megliore / a render gratie di bellezze
                        amore...</quote>
                  </cit> Por otro lado, <bibl type="canon"><title>Il triompho de Carlo V a
                        cavallieri et alle donne napoletane</title> de Giovan Battista Pino, impreso
                     el 8 de septiembre de 1536, por Sultzabach, Nápoles</bibl>, aclara que la
                  duchessa di Somma, del Seggio di Nido, es Maria Diacarlona; es decir, Maria Diaz
                  Garlon, la madre, en efecto, de Violante Sanseverino, a la que en el
                     <title>Specchio</title> nombra afectuosamente dirigiéndose a las damas tras de
                  ella, como en un cortejo, una joven a buen seguro de gran belleza, como
                  extraordinariamente bellas habían sido su progenitora y su abuela, Violante
                  Grappina, cuya hermosura fue alabada por el mismísimo Sannazaro (véase <ref
                     type="link_int_c" target="#cancion_5_c9_es">Comentario v. 28</ref>). Gracias a
                  la archivista Felicità de Negri sabemos ahora aque la hija de Violante Grappina se
                  había casado en 1509 con Alfonso Sanseverino, a cuya nobleza aportaba una dote que
                  defendió con uñas y dientes cuando el esposo lo echó todo a perder por su conducta
                  arriesgada y dadivosa. Sanseverino había comprado a Guglielmo de Groy las
                  posesiones de Somma, en Terra di Lavoro, en 1521, adquiriendo así también en esa
                  fecha el título de duque. Cuando el duque se unió a la causa angiovina, siempre
                  sometido a angustias económicas, saldó sus deudas y aumentó su patrimonio, pero
                  cuando los imperiales vencieron, tuvo que ausentarse a Francia, sin que su esposa,
                  una auténtica madre coraje, le siguiera. Se quedó para tratar de recuperar
                  infructuosamente el ducado que los poetas napolitanos le mantuvieron, y consiguió
                  casar a las hijas con hombres que las salvaron de la ruina. Violante casó con
                  Giulo Orsini, un condottiero de la causa francesa. Por los días en que Garcilaso
                  escribió su <title>Ode</title> a ella dedicada, el matrimonio no se había
                  producido, y su virtud, junto a la mano férrea de su madre, era lo único que podía
                  salvarla de perderse. (Véase <bibl type="main">Fosalba 2024b</bibl>).</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_c2" n="02" corresp="#a_cancion_5_c2">
               <note xml:id="cancion_5_c2_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_1" n="0">1</span> El venusino pregunta a Clío (musa de la
                  poesía épica) qué hombres, héroes o dioses consideraba dignos de celebrar con su
                  canto, ofreciéndose una relación de nombres insignes, y de lugares míticos de
                  Grecia como el Helicón, el Pindo y el Hemo, para evocar a continuación los poderes
                  sobrenaturales de la lira de Orfeo, quien con sus sonantes cuerdas arrastraba
                  desde esos lugares sagrados las selvas, y detenía los ligeros vientos y las aguas
                  de los ríos: <cit>
                     <quote>Quem virum aut heroa lyra vel acri / tibia sumis celebrare, Clio? / Quem
                        deum?...</quote>
                     <bibl type="canon">Horacio, <title>Carmina</title> 1, 12 vv. 1-3</bibl>
                  </cit>. Garcilaso tiene en el recuerdo este pasaje de los efectos del canto épico
                  de Orfeo –de ahí los héroes y dioses que evoca el venusino, los lugares sagrados
                  desde donde actúa, y de ahí también la diosa Clío a quien se dirige– cuando, como
                  en Horacio, describe los efectos sobrenaturales de la lira de Orfeo en la
                  naturaleza: <cit>
                     <quote>unde vocalem temere insecutae/ Orphea silvae / arte materna rapidos
                        morantem / fluminum lapsus celerisque ventos / blandum et auritas fidibus
                        canoris / ducere quercus</quote>
                     <bibl type="canon">Horacio, <title>Carmina</title>, 1, 12 (vv. 7-12)</bibl>
                  </cit>. Pero hay significativas variaciones, como suele suceder cuando Garcilaso
                  echa mano de Horacio: en primer lugar, a Garcilaso aquí no le interesa la musa
                  épica; de hecho, su Musa es “baja”, y, aun así, si estuviera dotada para los temas
                  épicos, los desdeñaría para emplearla en alabar a la dama –casi diosa– a quien se
                  dirige, para lo que echa mano de una <mentioned>recusatio</mentioned> también
                  horaciana (<bibl type="main"><title>Carmina</title>, 1, 6</bibl>), de nuevo
                  alterada (es una figura que se evoca al paso, con un sentido distinto, pero
                  recordando, o sopesando lejanamente su fraseo). Cf. <bibl type="main">Fosalba,
                     2023a: 28-29</bibl>). Véase <ref type="link_int_ls" target="#cancion_5_ls3a"
                     >Loci similes vv. 3-5</ref>.</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_c3" n="03" corresp="#a_cancion_5_c3">
               <note xml:id="cancion_5_c3_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_1" n="9">1-10</span> Pero nótese bien: a diferencia de
                  Horacio, Garcilaso no atribuye a la lira de Orfeo el poder de demorar las aguas de
                  los ríos, sino la capacidad sobrenatural, todavía más impresionante, de aplacar la
                  ira del mar. El poder de calmar las tempestades –marinas. ¿De dónde surge esta
                  variación con respecto a la fuente horaciana? La respuesta es que esta capacidad
                  de la lira de Orfeo no la inventa Garcilaso, la toma directamente de la, muy a
                  propósito, por cierto, <title>Lyra I</title>, de Pontano, y probablemente sea
                  desde ahí, en ese modelo neolatino, desde donde reconoce (a la inversa) al Horacio
                  de la <title>Oda 1</title>, 12: este intertexto napolitano del gran maestro de la
                  academia no es solo su modelo lírico-genérico neolatino más cercano, es también su
                  inspiración textual. Por eso deja unas trazas verbales inequívocas. Véase <ref
                     type="link_int_ls" target="#cancion_5_ls3a">Loci similes vv. 3-5</ref>. La
                     <term>Lyra 1</term> de Pontano está escrita en estrofas sáficas, y tiene una
                  apertura marítima grandiosa, en la que se evoca la antiquísima epopeya de los
                  Argonautas, zarpando en su leño hacia el vasto mar (en la nave Pagasea, porque
                  Pagasa es la población de la que partió el Argo), mientras Orfeo, en la cubierta,
                  toca la lira con su atuendo púrpura y canta los afanes de los grandes héroes al
                  compás rítmico de los largos remos agitando las aguas del océano. Los cincuenta
                  primeros versos se dedican a estas escenas de arenga a los héroes de Jasón, donde
                  los jóvenes barren el mar con sus fuertes brazos, “venciendo la marea del piélago
                  y sus olas amenazadoras” (<cit>
                     <quote>atque aestus pelagi et minaces / vincere fluctus</quote>
                     <bibl type="canon">Pontano, <title>Lyra 1</title>, vv. 31-32</bibl>
                  </cit>). Orfeo los anima a resistir prometiéndoles que ‘solo este trabajo los
                  acercará a los dioses, y solo este esfuerzo someterá al mar salado y sus vientos’ (<cit>
                     <quote>salsa ponti / subdet et auras,</quote>
                     <bibl type="canon">vv. 29-30</bibl>
                  </cit>). Entonces el poeta evoca la misma figura de Orfeo, en lamento por la
                  pérdida de su esposa, rogando a Hades que le recompense por su canción
                     <mentioned>y que le permita con su lira mover los bosques y las profundidades
                     del mar de mármol</mentioned>: <cit>
                     <quote>Ipse ego et divum atque hominum sacerdos / hoc peto, et iustum peto pro
                        recepta / coniuge, et silvas moveam et profundi / Marmora ponti</quote>
                     <bibl type="canon">(vv. 83-84)</bibl>
                  </cit>. Orfeo implora aquí, en los versos de Pontano, ser capaz de mover las
                  selvas y también las marmóreas profundidades del mar; más adelante, ya hacia el
                  final, una voz en <foreign>off</foreign> –la del propio poeta– evoca el final
                  desastrado, en el momento en que Orfeo vuelve la mirada hacia su esposa: es
                  entonces cuando se alude en lamento a la canción capaz de doblegar las olas
                  rompientes del piélago, que, en cambio, no puede impedir la muerte de la amada, ni
                  tampoco la propia, ante la fiera asesina del cortejo de las Ménades (<bibl
                     type="main">Fosalba, 2023a: 30-31</bibl>).</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_c4" n="04" corresp="#a_cancion_5_c4">
               <note xml:id="cancion_5_c4_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_1" n="29">1-30</span> Acerca del influjo en la larga prótasis
                  condicional, que en la oda garcilasiana ocupa 6 estrofas, 30 versos en total,
                  Lázaro Carreter recuerda la fuente properciana facilitada por Tamayo de Vargas
                     (<title>Elegía 1</title>, 2), en que el poeta explica a Mecenas que se siente
                  incapaz de cantar a César, ya que su inspiración solo se hinche en su adoración a
                  su amada Cintia, que cita, según la traducción reducida de Antonio Tovar: <cit>
                     <quote>Si a mí los hados me hubieren dado poder conducir a la lucha heroicas
                        huestes, no cantaría a los Titanes, no al Osa puesto encima del Olimpo
                        [...], ni a la antigua Tebas, ni a Pérgamo, la gloria de Homero [...]; las
                        guerras y acciones de tu caro César celebraría, y tú serías mi cuidado
                        segundo después de César</quote>
                     <bibl type="canon">Propercio, <title>Elegías</title>, 1, 2, vv.17-26</bibl>
                  </cit>. Véase <ref type="link_int_ls" target="#cancion_5_ls1a">Loci similes v.
                     1</ref>. <lb/> Este es pues, según Lázaro Carreter, “el origen del inolvidable
                  movimiento que Garcilaso imprime al comienzo de su oda: La larga prótasis
                  condicional, que empieza con un si, en que el poeta platea la hipótesis de poseer
                  una lira órfica, una lira con poderes sobrenaturales, para negar enseguida que
                  fuera a aplicarla a empleos sublimes; y, mediante un engarce adversativo (mas
                  solamente aquella / fuerza de tu beldad sería cantada), afirmar después que otro
                  sería su objeto de canto: el César para Propercio; Violante, para Garcilaso ....
                  prótasis-apódosis-negativa-adversación” (<bibl type="main">Lázaro Carreter, 1993:
                     115-116</bibl>).</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_c5" n="05" corresp="#a_cancion_5_c5">
               <note xml:id="cancion_5_c5_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_5" n="0">5</span> Garcilaso faculta a la lira de Orfeo para
                  doblegar la ira tempestuosa del mar y sus vientos, retomando un instante de la
                  marítima oda de Pontano, y en una brillantísima variante respecto a este,
                  inmoviliza el oleaje con una espléndida <term>traiectio sintáctica</term> que, al
                  tiempo que disocia la hendíadis, imita la sintaxis latina solo cuando desea
                  recrear en la textura verbal el efecto visual de los mismos versos, aquí en un
                  plano cinematográfico congelado: <ref type="texto_poema">Y la furia del mar, y el
                     movimiento</ref>. El movimiento, sin su complemento preposicional obligado,
                  queda así suspendido, quieto, marmóreo, como el océano de Pontano. Debe ser este
                  tejido verbal, sutil, que Garcilaso va sopesando –como apuntaba Seripando–,
                  mientras rememora variados ecos de Horacio, trenzados con otras voces, el que
                  finalmente convierte su poesía en una versión castellana de la suavidad de Horacio
                  (Cf. <bibl type="main">Fosalba, 2023a: 31</bibl>). Nótese, además, que a través de
                  este pasaje de la <title>Lyra 1</title> de Pontano, introduce Garcilaso el mar del
                  golfo de Nápoles en sus versos, el mismo que se divisaba desde el palazzo de
                  Leucopetra, a la falda del Vesubio.</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_c6" n="06" corresp="#a_cancion_5_c6">
               <note xml:id="cancion_5_c6_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_17" n="0">17</span>
                  <ref type="texto_poema">en las sublimes ruedas colocados</ref>: parece que aquí
                  Garcilaso está aludiendo al carro triunfal apoteósico que Fascitelli atribuye a
                  Alfonso d'Avalos como el más alto mando de las huestes imperiales. Sobre todo a
                  raíz del triunfo sobre Túnez. En efecto, al aludir a las huestes que el itálico
                  Marte lleva consigo postradas, innumerables falanges subyugadas por su poderío,
                  monumentos de su glorioso triunfo, como la Meroe etíope, la lejana Bactriana, los
                  Dacios, los sabeos (árabes), los que la desafortunada Meca sostiene (los
                  musulmanes) y los que beben del Indo, así como las dos veces cien ciudades de
                  Caria, y todos los demás a quienes el gran mundo rodea y Anfitrite abraza con su
                  Océano, Fascitelli está identificando a Alfonso D'Avalos, presentado all'antica,
                  con la figura mítica de Alejandro Magno, sobre su emblemático carro, que siembra
                  la paz en su paso arrasador. Véase <ref type="link_int_ls" target="#cancion_5_ls5"
                     >Loci similes v. 7</ref>. Lo más interesante es que la identificación de
                  Alfonso D'Avalos con Alejandro Magno nos ofrece la llave del enigma referido al
                  plural mayestático de <ref type="texto_poema">aquellos capitanes</ref>, a quienes
                  se niega a cantar Garcilaso en su Ode, figurándolos, <ref type="texto_poema">en
                     las sublimes ruedas colocados / por quien los alemanes, / el fiero cuello
                     atados, / y los franceses van domesticados...</ref> (Véase <bibl type="main"
                     >Fosalba 2024b</bibl>).</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_c7" n="07" corresp="#a_cancion_5_c7">
               <note xml:id="cancion_5_c7_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_18" n="2">18-20</span> Parece que Garcilaso puede estar
                  eludiendo aquí, en su <foreign>recusatio</foreign>, motivos bélicos asociados al
                  furioso Marte (¿Carlos?) ni a Alfonso D'Avalos (Alejandro Magno), que acababan de
                  protagonizar una de las más inolvidables hazañas imperiales, en trance de
                  celebrarse a bombo y platillo a lo largo de los venideros meses invernales. La
                  esquividad poética del poeta frente a su actual protector D'Avalos podía obedecer
                  a otros motivos adicionales; el más importante, no deseaba unirse al coro
                  lisonjero del triunfo imperial; el de menor relevancia, no deseaba manifestar su
                  actual preferencia por D'Avalos frente al Virrey, tío del Duque de Alba, don
                  Fernando Álvarez de Toledo, con quien estaba tan en deuda en estos precisos
                  momentos, lo que habría sido una afrenta para el Marqués de Villafranca por la fea
                  conjuración que estaba a punto de protagonizar el marqués del Vasto, muy pronto
                  también desbaratada.</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_c8" n="08" corresp="#a_cancion_5_c8">
               <note xml:id="cancion_5_c8_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#Ocancion_5_25" n="0">25</span>
                  <ref type="texto_poema">el aspereza de que estás armada</ref>: Lázaro Carreter
                  recuerda a propósito de este verso que es frecuente que la aspereza y la beldad
                  aparezcan acompañándose, “y los tertulios de <title>Il Cortegiano</title>,
                  debatieron bastante sobre ello, en el libro III: ya hemos oído antes algún trozo
                  de su charla, en la cual se afirma, precisamente, por la pluma de Boscán, que son
                  muchas las bellas, para las cuales no vale nada la hermosura, si no es acompañada
                  de mucha aspereza; el mismo vocablo exactamente, que traduce la
                     <mentioned>crudeltà</mentioned> del original” (<bibl type="main">Lázaro
                     Carreter, 1986: 119</bibl>).</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_c9a" n="9" corresp="#a_cancion_5_c9a">
               <note xml:id="cancion_5_c9a_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_28" n="0">28</span> Dicha flor ya fue
                     <foreign>senhal</foreign> de la proverbial belleza de su abuela materna,
                  Violante Grappina, celebrada en términos de gran alabanza por Sannazaro: <cit>
                     <quote>De Violante Grappina, femina praeclarissima. Dialogus Veneris et Amoris:
                        Ven. Unde mihi violas affers, puer? Am. Accipe, mater...</quote>
                     <bibl type="canon">Sannazaro, <title>Epigrammaton</title>, 2, 54, ed. Putnam
                        2009: 340)</bibl>
                  </cit>. Véase también, del mismo poeta napolitano, el epitalamio dedicado a la
                  madre de doña Violante Sanseverino: <bibl type="canon"><title>Maria Garlonia
                        Grappinae: Propago formosae arbori, Epigrammaton</title>, 3, 1 </bibl>)
                     (<bibl type="main">Fosalba 2024b</bibl>). Acerca de la palidez de la viola,
                  señalando la lividez del enfermo de amor, resulta significativo que Poliziano
                  especifique que la viola no se conforma con un solo color: es blanca, es roja o
                  amarilla, revelando, en este último caso, la palidez de los amantes (<cit>
                     <quote>Nigraque non uno viola est contenta colore: / Albet enim rubet et
                        pallorem ducit amantum,</quote>
                     <bibl type="canon">Poliziano, <title>Rusticus</title>, vv. 184-185</bibl>
                  </cit>) (<bibl type="main">Fosalba 2024b</bibl>).</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_c9b" n="09" corresp="#a_cancion_5_c9b">
               <note xml:id="cancion_5_c9b_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#Ocancion_5_28" n="0">28</span>
                  <ref type="texto_poema">convertido en vïola</ref>: En la <term>Sylva</term> de
                  Berardino Rota, la ninfa dejó caer la guirnalda y huyendo despavorida se
                  transforma en veloces brisas. Iolas no puede perseguirla porque queda paralizado,
                  cae al suelo, pierde la noción de sí mismo, y tan pronto como ve las flores,
                  porque ella las había esparcido por todas partes mientras huía del infeliz, escoge
                  una entre las muchas que ella había abandonado en su huida, y reconociendo en ella
                  a su amada viola, la pone sobre su pecho, la acarició y mezcla lágrimas con
                  lamentos, produciéndose en ese momento la identificación de Iolas con la viola al
                  dirigirse a la flor y preguntarle si era ella la que la ninfa acarició cerca de su
                  corazón, esa flor que Hyanthis dejó atrás como muestra de su amor y como don que
                  atrae una muerte segura, la flor que lleva consigo el nombre de Iolas, pues es
                  testigo de su perdición. Así habla, tendido sobre la flor, deshaciéndose en
                  lágrimas, abandonándole la sangre, el aliento también, y de su cuerpo no quedando
                  nada excepto una gran palidez que atestigua su pálido amor. Se transforma
                  literalmente en viola encogiéndose al tamaño de la flor sin dejar de conservar el
                  nombre de Iolas (Aquí Rota incurre en un juego de palabras, con la relación fónica
                  entre Iolae = Violae: v. 65 “dictus de nomine Iolae / testis eris” v. 72 "retinet
                  mutati nomen Iolae”, que le sirve para justificar la invención de un nuevo mito.
                  Están muy presentes, a su vez reelaborados, los mitos de Acis y Galatea, y
                  Zephyrus y Hyacinth): <cit>
                     <quote>Haec ait, et super incumbens iam liquitur omnis / In lacrymas, iam
                        sanguis abit, iam deficit intus / Spiritus, ac remanet nil iam de corpore,
                        ni qui / Testetur multus pallentem pallor amantem: / Fit viola, et floris
                        paulatim arctatur in orbem: / Qui vel adhuc retinet mutati nomen
                        Iolae.</quote>
                     <bibl type="canon">(Rota, <title>Sylva</title>, vv. 67-72)</bibl>
                  </cit> (Cf. <bibl type="main">Fosalba 2021: 238-239</bibl>). Véase <ref
                     type="link_int_ls" target="#cancion_5_ls12">Loci similes v. 28</ref>, y <ref
                     type="link_int_ls" target="#cancion_5_ls11">vv. 26-30</ref>
                  <lb/> Por otra parte, al parecer, era frecuente en la época cruzar indistintamente
                  las menciones a la viola, el laúd y la vihuela, que podían hacer referencia
                  indistinta a instrumentos de cuerda, o a cada uno de los instrumentos en
                  particular. Garcilaso era un gran vihuelista según Gonzalo Fernández de Oviedo (en
                  la Batallas y Quinquagenas), y conservaba en su casa un arpa y un laúd de grandes
                  dimensiones (como figura en el inventario de sus bienes llevado a cabo por su
                  viuda a su muerte, para heredarlos; <bibl type="main">Sliwa, 2006: 155</bibl>);
                  Tansillo, por su parte, lo recuerda con la “cetra al collo” (soneto 33). Sobre la
                  música en la poesía garcilasiana, y en concreto, en la <title>Ode ad florem
                     Gnidi</title>, véase la tesis doctoral de <bibl type="main">Maria Carolina
                     Oss-Cech Chiacchia (2014: 103-143)</bibl> (Véase <bibl type="main">Fosalba,
                     2021: 241</bibl>). Acerca de esta ambigüedad de la alusión a la viola, como
                  flor e instrumento musical, véase <bibl type="main">Morros (1995: 434-435)</bibl>.
                  <lb/> Por su puesto hay aquí la idea del amante en la amada transformada a que se
                  refiere <bibl type="canon">Marsilio Ficino, <title>De amore</title>, 7, 8</bibl>
                  (“Que nadie de nosotros se admire si oye decir que el amante ha contraído en su
                  cuerpo una semejanza o figura [<foreign>similitudinem aliguam vel
                     figuram</foreign>] de la amada”), puesto que hay una explicación médica: “los
                  rasgos de la persona amada se fijan en el corazón de la que ama, donde pronto son
                  reproducidas en la sangre; ésta, que alimenta al cuerpo, hace que todos los
                  miembros vayan adquiriendo poco a poco los rasgos de la sangre que el ser amado
                  lleva impresos”, citado por <bibl type="main">Morros (1995: 434)</bibl>. También
                  recuerda el mismo crítico la procedencia petrarquista del pasaje y su
                  interpretación por <bibl type="main">Rico (1978: 12-13)</bibl>, localizando una
                  escena semejante en: <cit>
                     <quote>(in qual guisa / l'amante ne l'amato si trasforme)</quote>
                     <bibl type="canon"><title>Trionfi</title>, 3, 161-162</bibl>
                  </cit>, al tiempo que la transformación vegetal, justificada por el nombre de la
                  amada (Laura-Laurel), halla eco en <cit>
                     <quote>(ei duo mi trasformaro in quel ch' sono, / facendomi d'uom vivo un lauro
                        verde / che per fredda stagion foglia non perde)</quote>
                     <bibl type="canon"><title>Rerum vulgarium fragmenta</title>, 22, 38-40</bibl>
                  </cit>, y <bibl type="canon"><title>Rerum vulgarium fragmenta</title>,
                  4-49</bibl>; y, dependiente de la palidez del rostro, aparece en: <cit>
                     <quote>quinci in duo volti un color morto appare, / perché 'I vigor che vivi
                        gli mostra. va / da nessun lato è più la dove stava. / E di questo in quel
                        di mi ricordava, / ch'? vidi duo amanti trasformare / e far qual io mi
                        soglio in vista fare...</quote>
                     <bibl type="canon"><title>Rerum vulgarium fragmenta</title>, 44, 9-14</bibl>
                  </cit>.</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_c10" n="10" corresp="#a_cancion_5_c10">
               <note xml:id="cancion_5_c10_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_31" n="0">31</span> La complicidad e incluso la burla de las
                  debilidades del amigo asoman aquí apoyándose el poeta en la mutua confianza que
                  les brinda a ambos caballeros el trato desprejuiciado y fraternal. Pero Galeota no
                  fue solo el enamorado no correspondido del que tan finamente Garcilaso se
                  chanceaba en su oda: además de haberse casado ya en 1520 y de tener a la altura de
                  1535 ocho hijos, fue un humanista con amplios conocimientos teóricos, matemáticos
                  y científicos aplicados a la ingeniería militar: autor de un tratado de
                  fortificaciones relevantísimo, donde, por cierto, deja rastro de su amistad
                  entrañable —“amicitia strettissima”, la llama— con el poeta toledano, muerto
                  decenios atrás. <cit>
                     <quote>Prossimo a questo defetto mi pare il servirsi di una natione, potendo
                        servirsi ancoradelle altre [...]. Ma ottima cosa mi pare di doversi servire
                        di tutto con elettione, essendo certo che non mancano de buoni per tutto,
                        come per tutto non mancano de cattivi. E ben dicea a questo proposito
                        l’honorata memoria di Garsilasso della Vega, huomo raro di ingegno, di
                        valore, et di lettere, che non si trovavano se non due na tioni solo nel
                        mondo, l’una delli buoni, et l’altra de tristi. Et già si vede che i buoni
                        non ostante che tra loro sia diversità di lingua et di paese contrattano
                        spesso amicitia strettissima, come fu tra me et lui, et cosí i cattivi
                        quando tutti si dilettano di un male</quote>
                     <bibl type="canon">Brunetti (2006: 267)</bibl>
                  </cit>. Fragmento citado por <bibl type="main">Carlos Hernando (2003: 102)</bibl>,
                  que remite directamente al ms. (Libro II, <title>Delle Fortificationi</title>),
                  ms. 12-D-21, s.p., BNN, y también por <bibl type="main">Toscano (2010:
                  188)</bibl>. Sobre la biobibliografía de Mario Galeota consúltese la entrada de
                  Alessandro Pastore al <bibl><ref type="link_externo" target="https://www.
                     treccani.it/enciclopedia/mario-galeota_%28Dizionario-Biografico%29"
                        >Dizionario Biografico degli italiani</ref>, volumen 52 (1998)</bibl>.
                  Galeota empezó a tomar contacto con Juan de Valdés, ya en tiempos de Garcilaso,
                  para convertirse con el tiempo en uno de los más destacados miembros de su círculo
                  cada vez más heterodoxo, unas inquietudes espirituales que lo llevaron a ser
                  condenado por la Inquisición en 1571. En 1571 fue liberado del encarcelamiento y
                  continuó su longeva vida hasta 1585 (véase la nota 10 a <bibl type="main">Fosalba,
                     2021: 231</bibl>, acerca de las gestiones que llevó a cabo Garcilaso para
                  intermediar frente al Emperador en favor de la concesión del gobierno de la
                  provincia de la Basilicata y su condado, que finalmente se le concedió). Sus
                  vínculos con Garcilaso y la razón de ser de su presencia en su obra tienen que ver
                  ante todo con la estrecha amistad que los unió y, solidariamente, la compartida
                  actividad como poetas, que, en el caso de Galeota, vio la luz en la primera
                  edición de las <bibl type="canon"><title>Rime di diversi illustri signori
                        napoletani, e d’altri nobiliss. intelletti</title> (Venezia, Giolito e
                     fratelli, 1552, 100-148 y 354-356)</bibl>, donde se pueden leer 52
                  composiciones “dello illustre signor Fabio Galeota”. Esta distribución también se
                  conserva en la segunda edición de 1555, donde sus composiciones reaparecen en las
                     <title>Rime di diversi eccellenti autori raccolte dai libri da noi altre volte
                     impressi tra le quali se ne leggono molte non più vedute</title> (Venezia,
                  Giolito, 1553). Tobia Toscano es quien ha demostrado que este fantasmagórico Fabio
                  Galeota, en quien el Brocense identificó el amor por doña Violante, y del que
                  nunca más se ha vuelto a saber nada, no puede ser otro que el mismo Mario, que
                  probablemente, por no ser censurado a causa de sus problemas con la Inquisición,
                  se camufló tras Fabio (<bibl type="main">Toscano 2010</bibl>). Fue este apócrifo
                  Fabio Galeota quien describió a la amada como una mujer de piedra, para provocar,
                  en pleno ejercicio no tanto de <foreign>imitatio</foreign> cuanto de la más pura
                     <foreign>sodalitas</foreign>, la transformación de la Flor de Gnido
                  garcilasiana en la estatua pétrea de la Anajárete ovidiana: <cit>
                     <quote>Donna che siate da le pietre nata, / Si scopre a mille proue e si
                        dimostra / Tra primi huomini fu l’origin vostra / In pietre anticamente
                        seminata. / Una voi foste alhor pietra servata / Per adornare questa etate
                        nostra / In cui somma beltà viva si mostra / Di pietra in carne e’n ossa
                        transformata, / Carne l’ossa, la carne copron rose, / Ligustri, Amor, e
                        primavera eterna / V’adorna Amor, e piu ch’altro vi spetra. / Gli occhi e’l
                        viso leggiadro e l’altre cose, / L’andar, e l’ora, tutta ui gouerna, / Sol
                        il cor (lasso) ui rimase pietra.</quote>
                     <bibl type="canon">(Rime di diversi illustri signori napoletani, 1552,
                        109</bibl>
                  </cit>. Citado por <bibl type="main">Toscano (2010: 186)</bibl>. La identificación
                  de la destinataria del amor de Galeota —condenado a las galeras de su deseo— viene
                  a corroborarse también gracias a varias composiciones dedicadas explícitamente a
                  Violante por parte de su enamorado que, en la misma praxis de compañerismo del
                  anterior ejemplo, pudieron inspirar ahora el apoyo poético de Garcilaso frente a
                  la esquivez de la dama: <cit>
                     <quote>A Violante / Andrete senza me cara VIOLANTE, / Ou’i caualli suoi non
                        mena il Sole! / O ui souenga a mai del vostro Amante: / Cosi col pianto
                        sonan le parole / Che fan crudele e imaginoso il sonno, / Et dolente il mio
                        cor piu che non sole. / Questo pensier de la mia mente è donno, / Ocupa i
                        trauagliati sensi miei / Tal che la notte mai quietar non ponno; / Ah non
                        consenta il ciel, non voglia lei, / Che’n mano ha la mia vita, et la mia
                        morte, / Le notti mi sian crude i giorni rei.</quote>
                     <bibl type="canon">(31)</bibl>
                  </cit> Más adelante, en la misma <title>Elegía 1</title>, Galeota lamenta
                  amargamente la falta de correspondencia de doña Violante, en estos versos: <cit>
                     <quote>Dura condition di fiera stella, / Sia maladetto chi ha di voi gouerno, /
                        S’ir errando ui fa VIOLANTE bella. / Tra neui andrete a star chiusa in
                        eterno, / Lasso la nostra usata primavera / Chi la trasforma a noi si tosto
                        in verno? / Superba gente, e sopra modo altera / Quando s’adempirà la voglia
                        nostra, / Che piu signoreggiando huom piu non chera. / Maligna invention
                        altrui si mostra / Ma chieggio una saetta al Sommo Giove, / S’ei chiude con
                        la mia la uita vostra. (...)</quote>
                     <bibl type="canon">(132)</bibl>
                  </cit> (comentario extraído de <bibl type="main">Fosalba, 2021: 234-239</bibl>).
               </note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_c11" n="11" corresp="#a_cancion_5_c11">
               <note xml:id="cancion_5_c11_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_86" n="6">86-92</span> Una nueva conversión, muy cercana a la
                  de Anajárete de la oda garcilasiana, constituye en el mismo poema de Martirano,
                  anfitrión de los fastos reales de noviembre de 1535, la propia transformación en
                  piedra de Leucopetra, que da nombre a la villa en que muy probablemente se
                  concibió esta Oda, ninfa cazadora que había consagrado su virginidad a Delia, y
                  que fue pertinentemente transformada por Júpiter en roca (aunque aquí, gracias a
                  la intervención de Crate, <foreign>alter ego</foreign> de Martirano, se le
                  devolvió la forma humana, hay que entender en forma de estatua), todo ello, en
                  justo castigo por su dureza de corazón con el Vesubio y el Sebeto. Una leyenda, la
                  de Leucopetra, que llena de resonancias y ecos verbales napolitanos la antigua
                  venganza de Némesis sobre la contemporánea belleza cnydia en la que recae la
                  jocosa amonestación de Garcilaso: <cit>
                     <quote>Ma la superba, che mutati vede / i gioveni infelici a ´se davanti,/ ne
                        pietosa si pente, né si crede / dever render ragion d'uccider tanti. / Ma
                        quei sospir saliti a l'alta sede / donne, imparati a disamar gli amanti!) /
                        chiesero tanto su nel ciel vendetta, / chavventò Giove in lei la sua saetta.
                        [Compárese con No quieras tú, señora, / de Némesis airada las saetas /
                        probar, por Dios, agora...]. / E come dura fu vie piú che i sassi, / piacque
                        al gran padre trasformarla in pietra: / e mentre corre, ecco, le ferma i
                        passi, / i membri indura, l'arco e la faretra: / un bianco scoglio al mar
                        vicino stassi, / ch'è detto ancor da tutti Bianca Pietra, / indi poi a'
                        prieghi del cortese Crate, / le prime mebra le furon tornate.</quote>
                     <bibl type="canon">Martirano, <title>Il pianto d'Aretusa</title>, estr.
                        84-85</bibl>
                  </cit> (cf. más detalles en <bibl type="main">Fosalba 2024b</bibl>). Véase <ref
                     type="link_int_ls" target="#cancion_5_ls27">Loci similes vv. 86-92</ref>, <ref
                     type="link_int_ls" target="#cancion_5_ls26">vv. 86-95</ref>.</note>
            </note>

            <note xml:id="cancion_5_c12" n="12" corresp="#a_cancion_5_c12">
               <note xml:id="cancion_5_c12_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#cancion_5_102" n="0">102</span> La invocación a Némesis para ahuyentar a
                  los amantes zahareños viene de Tibulo: <cit>
                     <quote>Hic Matrathus quondam miseros ludebat amantes, / nescius ultorem post
                        caput esse deum</quote>
                     <bibl type="canon">Tibulo, <title>Elegías</title>, 1, 8, 71-72</bibl>
                  </cit>, quizás inspirado en: <cit>
                     <quote>uenit Anaxareters, quam iam deus ultor agebat</quote>
                     <bibl type="canon">Ovidio, <title>Metamorfosis</title>, 14, 750</bibl>
                  </cit> (<bibl type="main">Morros, 1995: 90</bibl>). Lázaro Carreter recuerda un
                  epigrama de Michel Marullo, <title>Ad Neream</title>, publicado en 1497, donde
                  invita a las muchachas desdeñosas a no atormentar a sus pretendientes: “No os
                  riáis de las dulces súplicas –traduce Lázaro Carreter– no despreciéis su llanto
                  [...] y cada vez que os suceda encontrar un enamorado digno de lástima, Parcere
                  Anaxarete –dicite– acerba monet: Anajárete os advierte que debéis se indulgentes”.
                  Asimismo, recuerda Lázaro Carreter, las solemnes octavas de Maquiavelo, en que
                  amonesta a su dama: Imitate l'esempio de Pomona / e non la crudeltàdi Anassarete”
                     (<bibl type="main">Lázaro Carreter, 1993: 123</bibl>). Cabe recordar, a su vez,
                  que el final misógino de Garcilaso halla un eco en la conclusión de la <title>Lyra
                     1</title> de Pontano: <cit>
                     <quote>Heu, quod obstantes pelagi fragores, / quodque discordes Erebi tumultus,
                        / quod potest dirarum animos sororum / flectere carmen, / non potest tristis
                        oculos puellae, / Pectus aut trux virginis, aut superbae Foeminae immites
                        animos feramque / Vertere mentem</quote>
                     <bibl type="canon">(Pontano, <title>Lyra 1</title>, vv. 113-120)</bibl>
                  </cit> (<bibl type="main">Fosalba, 2023b: 31</bibl>). (Pero ¡ay! que esa canción
                  que puede doblegar las olas rompientes del mar (<quote>quod obstantes pelagi
                     fragores […] flectere</quote>), el tumulto delirante de Erebus, las intenciones
                  de las Fatídicas Hermanas, no pueda apartar los ojos tristes de la niña, el
                  corazón salvaje de la doncella, ni los pensamientos crueles y el corazón salvaje
                  de la mujer orgullosa. Véase la traducción de Mark Riley, en la <ref
                     type="link_externo"
                     target="https://pronapoli.com/bibliografia/primaria/3650-2/">Lyra 1
                     (Pronapoli)</ref>.</note>
            </note>

         </div>

         <div type="loci_similes">

            <note xml:id="cancion_5_ls1a"><span type="link" from="#cancion_5_1" n="0">1</span>
               Tamayo de Vargas fue quien señaló la fuente principal de la oda en <bibl type="canon"
                  >Propercio, <title>Elegías</title> 1, 2</bibl>, a quien se la había comunicado
               Juan de Jáuregui, como comenta <bibl type="main">Lázaro Carreter (1993: 115)</bibl>: <cit>
                  <quote>Quiere que sea todo el principio desta Canción y su aparato, imitación de
                     Propercio, <title>Elegía</title> 1, 2</quote>
                  <bibl type="canon">(Tamayo de Vargas, Madrid, Luis Sánchez, 1622, sin
                     paginar)</bibl>
               </cit>. El fragmento completo sería el siguiente: <cit>
                  <quote>Quod mihi si tantum, Maecenas, fata dedissent / ut possem heroas ducere in
                     arma manus, / non ego Titanas canerem, non Ossan Olympo / impositam, ut caeli
                     Pelion esset iter / nec ueteres Thebas, nec Pergama nomen Homeri, / Xerxis et
                     impero bina coisse uada / regnaue prima Remi aut animos Carthaginis altae, /
                     Cimbrorumque minas et bene facta Mari: / bellaque resque tui memorarem
                     Caesaris, et tu Caesare sub magno cura secunda fores</quote>
                  <bibl type="canon">Propercio, <title>Elegías</title>, 1, 2</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls1b" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_1" n="0"
                  >1</span>
               <cit>
                  <quote>al roco suon di questa bassa lira,</quote>
                  <bibl type="canon">Bernardo Tasso, <title>Libro terzo degli amori</title>, ‘Per la
                     Signora Donna Giulia Gonzaga’, v. 430 (Colón Calderón)</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>bassa e rauca lira,</quote>
                  <bibl>Masuccio Salernitano, <title>Il Novellino</title>, dedicatoria general
                     (Colón Calderón)</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls2" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_4" n="0"
                  >4</span>
               <cit>
                  <quote>animosi flatibus Euri,</quote>
                  <bibl type="canon">Navagero, <title>Lusus</title>, 1, 7</bibl>
               </cit>; El Brocense (B-47) se equivoca al atribuir la cita a Virgilio, y también
               Herrera (<title>Égloga III</title>, H-831), que además lo transcribe
                  <mentioned>animosis flatibus Euri</mentioned>. <bibl type="main">Rivers
                  (1974)</bibl> ya notó que era una cita apócrifa, tratándose de una conflación de
               dos citas Virgilianas, <cit>
                  <quote>animosi Euri,</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilio, <title>Geórgicas</title>, 2, 441</bibl>
               </cit>, y <cit>
                  <quote>flatibus Euri,</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilio <title>Geórgicas</title>, 2, 339</bibl>
               </cit>); cf. tambien <cit>
                  <quote>animoso [...] vento,</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidio, <title>Amores</title>, 1, 6, 51</bibl>
               </cit> (Herrera <title>Égloga III</title>, H-831); acerca de <mentioned>iratus
                  ventus</mentioned>, supuestamente de Poliziano (citado por <bibl type="main"
                  >Lázaro Carreter (1986: 117)</bibl>, sin especificar la obra), no se ha podido
               localizar la referencia.</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls3a" resp="#EF"><span type="link" from="#cancion_5_3" n="2"
                  >3-5</span> Las fuentes directas del pasaje están aquí: <cit>
                  <quote>unde vocalem temere insecutae / Orphea silvae / arte materna rapidos
                     morantem / fluminum lapsus celerisque ventos / blandum et auritas fidibus
                     canoris / ducere quercus,</quote>
                  <bibl type="main">Hor. <title>Carm.</title> I.12.7–12</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Pérez-Abadín, 1995: 66</bibl>, véase el análisis de <bibl
                  type="main">Fosalba, 2023a: 28-29</bibl>); <cit>
                  <quote>et silvas moveam et profundi Marmora ponti,</quote>
                  <bibl type="canon">Pontano, <title>Lyra 1</title>, 83-84</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Fosalba, 2023a: 30</bibl>); <cit>
                  <quote>quod obstantes pelagi fragores [...] potest [...] flectere carmen,</quote>
                  <bibl type="canon">Pontano, <title>Lyra 1</title>, 113–16</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Fosalba, 2023a: 31</bibl>).</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls3b" resp="#EuFoMaCz"><cit>
                  <quote>[Orfeo] cantando rigidas deducere montibus ornos,</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilio, <title>Bucólicas</title>, 6, 71</bibl>
               </cit> (B-48); <cit>
                  <quote>Tu potes tigris comitesque silvas | ducere et rivos celeres morari; |
                     cessit inmanis tibi blandienti | ianitor aulae | Cerberus</quote>
                  <bibl type="canon">Horacio, <title>Carmina</title>, 3, 11, 13</bibl>
               </cit> (‘Tú puedes guiar al tigre y a los compañeros a través de los bosques y
               detener los rápidos arroyos; el feroz portero del palacio cedió ante ti, que le
               acariciabas, Cerbero’). Otras variantes serían <mentioned>rabbiosi venti</mentioned>
               en <cit>
                  <quote>Simile a questi smisurati monti,</quote>
                  <bibl type="canon">4, 9</bibl>
               </cit>, y en <cit>
                  <quote>Quando che Febo in Arïete alberga,</quote>
                  <bibl type="canon">26, 44, Sannazaro, <title>Rime disperse</title></bibl>
               </cit>. Véase un texto tan cercano a la <title>Ode</title> de Garcilaso como: <cit>
                  <quote>cotanto irati / soffiâro i venti e fûr l'onde inquïete</quote>
                  <bibl type="canon">Rota, <title>Leucopetra</title>, 4-5</bibl>
               </cit>. De acuerdo con los ejemplos clásicos y neolatinos que suelen mostrar airado
               al mar, aunque bien es cierto que hay variantes con el viento irascible (<cit>
                  <quote>non quasi fortuitus nec ventorum rabie, sed iratus cadat in terras
                     ignis,</quote>
                  <bibl type="canon">Juvenalis, <title>Sátiras</title>, 13, 226</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>iratum mare</quote>
                  <bibl type="canon">Horacio, <title>Épodos</title>, 2, 6</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>nisi cum pelago ventus irascitur</quote>
                  <bibl type="canon">Petronio, <title>Satyricon</title>, 104,</bibl>
               </cit> (‘a menos que el viento se enoje con el mar’; también <cit>
                  <quote>iratus pelago,</quote>
                  <bibl type="canon">Pontano, <title>Urania</title>, 3, 939</bibl>
               </cit>). <cit>
                  <quote>[Anfión] carmine currentes ille tenebat aquas,</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidio, <title>Fastos</title>, 2, 84</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Morros, 1995: 84</bibl> (H-251)), B. Tasso ofrece algún
               pasaje muy cercano a la oda garcilasiana: <cit>
                  <quote>Chi coi soavi accenti, /temprando al suono or quella lira, or questa,/
                     quetarà la tempesta/ del mare irato, e porrà freno ai venti/ e farà i boschi a
                     le sue note intenti,</quote>
                  <bibl type="canon">Tasso, <title>Oda per la salute di Monsignor da la Casa, Inni
                        et Ode</title></bibl>
               </cit>; así como, <cit>
                  <quote>scorger potrete la dubbiosa mente / si che l'ira del mar non la
                     sgomente,</quote>
                  <bibl type="canon">Al Prencipe di Salerno, 17-18</bibl>
               </cit>, <cit>
                  <quote>Che'l sordo mare, e i uenti / Rabbiosi, poser giù l'orgoglio, e Tira / Al
                     suon de la mia lira ; /E ster cheti, et intenti / A le mie voci i liquidi
                     elementi</quote>
                  <bibl>(94-98, vv. 61-65)</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>Al suon de la tua lira, / De tuoi soaui accenti / Pon giù l'irato mar
                     l'orgoglio, e Tira : / II suo furore, i uenti : / Queta pace fra lor fan
                     glielementi: / Tal il celebre Orfeo...</quote>
                  <bibl type="canon">(102-104, vv. 21-26)</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>Chi co i soaui accenti, / Temprando al suono hor quella lira, hor questa /
                     Quetarà la tempesta / Del mare irato, e porra freno a i venti, / E farà i
                     boschi a le sue note intenti?</quote>
                  <bibl type="canon">(119-121, vv. 6-10</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>Imprecor, irati ventus, et unde ruant</quote>
                  <bibl type="canon">Molza, <title>Dido moritura</title>, 1, v. 100</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="cancion_5_ls4" resp="#RL"><span type="link" from="#cancion_5_1" n="9"
                  >1-10</span>
               <cit>
                  <quote>Otia sopitis ageret cum cantibus Orpheus / Neclectumque diu deposuisset
                     ebur, / Lugebant erepta sibi solacia Nymphae, / Quaerebant dulces flumina
                     maesta modos. / Saeua feris natura redit metuensque leonem / Inplorat citharae
                     uacca tacentis opem</quote>
                  <bibl type="canon">Claudiano <title>De raptu Proserpinae</title>, 2, Pref.
                     1-6:</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>Orpheaque in medio posuit silvasque sequentis</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilio <title>Bucólicas</title>, 3, 46</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>mulcebat silvas</quote>
                  <bibl type="canon">Silio Itálico, <title>Punica</title>, 14, 472:</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>Tu cantu recreare greges fluviisque quietem / Ponere, tu validas ornos
                     cautesque movere / Novisti, et mulcere deos et flectere montes / O
                     quantum!</quote>
                  <bibl type="canon">Boccaccio <title>Bucolicum carmen</title>, 1, 117-120</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>decurrunt scopulis auritae ad carmina quercus / nudaque Peliacus culmina
                     motat apex. / Et iam materno permulserat omnia cantu.</quote>
                  <bibl type="canon">Poliziano <title>Sylva Mantus</title>, Pref. 19-21</bibl>
               </cit></note>

            <note xml:id="cancion_5_ls5" resp="#EF"><span type="link" from="#cancion_5_7" n="0"
                  >7</span>
               <cit>
                  <quote> ...Meus, meus ecce propinquat / Quadriiugo invectus Campana per oppida
                     curru / Alfonsus, pacemque ferat, finemque malorum / qui statuat; curasque
                     iubens procul esse sequaces, / aeterna inducat miserarum oblivia rerum. /
                     Victor io trahit ecce tot inclyta regna, tot urbes/ captivas; montesque novos
                     ostentat; et arces / Montibus, et rapido fluviorum vortica tutas / Victor agi,
                     clari secum monumenta triumphi: / Innumeras Italo prostatas Marte phalangas; /
                     Aethiopum Maroën, et Bactra extrema, Dahasque, / Quosque habet infelix Mecha
                     Sabaeos, / Quique bibunt Indum, et centumgemina oppida Cari /Neque alios,
                     aliosque omnes, quos maximus ambit /Orbis, et Oceano complectitur
                     Amphitrite,</quote>
                  <bibl type="canon">Onorato Fascitelli, <title>De gestis Alphonsis Davali
                        Marchionis Vasti</title>, vv.102-116</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Fosalba 2024b</bibl>).</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls6" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_7" n="1"
                  >7–8</span>
               <cit>
                  <quote>mueua a compassion dellas | hasta fieras alimañas</quote>
                  <bibl type="canon">Garci Sánchez de Badajoz, p. 155, vv. 14–15</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Morros, 1995: 85</bibl>).</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls7" resp="#GT"><span type="link" from="#cancion_5_13" n="0"
                  >13</span>
               <cit>
                  <quote>il fiero Marte | armato,</quote>
                  <bibl type="canon">Sannazaro, <title>Arcadia</title>, 10</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls8" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_15" n="0"
                  >15</span>
               <cit>
                  <quote>aterque cruento | pulvere,</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilio, <title>Eneida</title>, 2, 272–73</bibl>
               </cit> (B-49); <cit>
                  <quote>non indecoro pulvere sordidos,</quote>
                  <bibl type="canon">Horacio <title>Carmina</title>, 2, 1, 22</bibl>
               </cit> (B-49); <cit>
                  <quote>aut pulvere Troico/ nigrum Merionen,</quote>
                  <bibl type="canon"><title>Carmina</title>, 1, 6, 14–15</bibl>
               </cit> (B-49).</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls9" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_17" n="0"
                  >17</span>
               <cit>
                  <quote>sublimo [...] triumpho,</quote>
                  <bibl type="canon">Silio Itálico, <title>Punica</title>, 17, 628</bibl>
               </cit> (T-55).</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls10" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_19" n="0"
                  >19</span>
               <cit>
                  <quote>aut regum auratis circumdata colla catenis,</quote>
                  <bibl type="canon">Propercio, 2, 1, 33</bibl>
               </cit>, (<bibl type="main">Cortés, 2008: 10</bibl>); <bibl type="canon">Ovidio
                     <title>Ex Ponto</title>, 2, 1, 43–44</bibl>: <quote>totque tulisse duces
                  captivis addita collis / vincla</quote> (Lázaro Carreter, 1986: 118); <cit>
                  <quote>Ergo omnis populus poterit spectare triumphos / cumque ducum titulis oppida
                     capta leget / vinclaque captiva reges cervice gerentes</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidio, <title>Tristia</title>, 4, 11, 19–21</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Morros, 1995: 86</bibl>).</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls11" resp="#RL"><span type="link" from="#cancion_5_26" n="1"
                  >26-30</span> Curiosamente, la violeta se utiliza en el verso renacentista como
               símbolo de amor específicamente para las tumbas. Sin embargo, mientras que la violeta
               pronto pierde su color, la amaranta no lo hace (etimológicamente en griego significa
               exactamente esto), de ahí la costumbre de adornar la tumba con violetas y amarantas
               juntas. En esta tradición, cf. <bibl type="canon">Castiglione, <title>Alcon</title>,
                  149</bibl>; <bibl type="canon">Falcone, 11 (<title>Ad poma</title>) 19-21</bibl>;
                  <bibl>Bembo 18 (<title>Benacus</title>) 166</bibl>. Más específicamente aún, para
               el amante llorando sobre violetas, una imagen para la cual nunca logré encontrar
               ninguna fuente clásica, cf. <bibl type="canon">Falcone, 6 (<title>In urna</title>),
                  4</bibl> (aquí las cenizas de una virgen se han colocado en una urna. Al ser
               regadas por las lágrimas de su amante, las cenizas se convierten inmediatamente en
               violetas).</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls12" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_28" n="0"
                  >28</span>
               <cit>
                  <quote>Haec ait, et super incumbens iam liquitur omnis | In lacrymas, iam sanguis
                     abit, iam deficit intus | Spiritus, ac remanet nil iam de corpore, ni qui |
                     Testetur multus pallentem pallor amantem: | Fit viola, et floris paulatim
                     arctatur in orbem: | Qui vel adhuc retinet mutati nomen Iolae</quote>
                  <bibl type="canon">Rota, <title>Sylva Ad Marium Galeotam</title>, vv. 67–72</bibl>
               </cit> (‘Así habló, y agachándose sobre [la flor] se disolvió por completo / en
               lágrimas; su sangre lo abandonó; el aliento en sus adentros /cesó, y no quedó nada de
               su cuerpo excepto /una palidez que daba testimonio de su pálido amor:/se convirtió en
               viola y, poco a poco, se fue reduciendo al capullo de la flor que aún hoy día
               conserva el nombre de Iolas’ (<bibl type="main">Fosalba, 2021: 239</bibl>); [el color
               de las violas] <cit>
                  <quote>nec tinctus viola pallor amantium,</quote>
                  <bibl>Horacio, <title>Carmina</title>, 3, 10, 14</bibl>
               </cit> (B-50); <cit>
                  <quote>quivi viole tinte di amorosa pallidezza,</quote>
                  <bibl type="canon">Sannazaro, <title>Arcadia</title>, Prosa 10</bibl>
               </cit> (B-50); <cit>
                  <quote>s’un pallor di vïola et d’amor tinto,</quote>
                  <bibl type="canon">Petrarca, <title>Rerum vulgarium fragmenta</title>, 224, v.
                     8</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Rico, 1978: 336</bibl>); <cit>
                  <quote>pallentis violas,</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilio, <title>Bucólicas</title>, 2, 47</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Morros, 1995: 435</bibl>); [metamorfosis vegetal] <cit>
                  <quote>y en estos uerdes laureles / fue su cuerpo conuertido,</quote>
                  <bibl type="canon">Garci Sánchez de Badajoz, 199, vv. 59–60</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Morros, 1995: 435</bibl>); <cit>
                  <quote>e i duo mi trasformaro in quel ch’i’ sono, | facendomi d’uom vivo un lauro
                     verde,</quote>
                  <bibl type="canon">Petrarca, <title>Rerum vulgarium fragmenta</title>, 23, vv.
                     38–39</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Rico, 1978: 334, 337</bibl>); [la conversión en la amada] <cit>
                  <quote>in qual guisa / l’amante ne l’amato si trasforme,</quote>
                  <bibl type="canon">Petrarca, <title>Trionfi</title>, 3, 161–62</bibl>
               </cit> (Rico 1978: 337); [transformación en la amada y palidez compartida] <cit>
                  <quote>Quinci in duo volti un color morto appare,</quote>
                  <bibl>Petrarca, <title>Rerum vulgarium fragmenta</title>, 94, v. 9</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Rico, 1978: 332, 337</bibl>). Véase el libro de <bibl
                  type="main">Guillermo Serés (1996)</bibl> sobre la transformación de los amantes. </note>

            <note xml:id="cancion_5_ls13" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_35" n="0"
                  >35</span>
               <cit>
                  <quote>et faveas concha, Cypria, vecta tua,</quote>
                  <bibl type="canon">Tibulo, 3, 3, 34</bibl>
               </cit> (H-259); <cit>
                  <quote>Haec et caeruleis mecu, consurgere digna / fluctibus et nostra potuit
                     considere concha,</quote>
                  <bibl type="canon">Estacio, <title>Silvas</title>, 1, 2, 117–18</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>Ite, dabit cursus mitis Cytherea secundos / placabit notos, fors et de
                     puppe timenda / transferet inque sua ducet super aequora concha,</quote>
                  <bibl type="canon">Estacio, <title>Silvas</title>, 3, 4, 3–5</bibl>
               </cit> (T-56); [en las cosas tocantes a lascivia’] <cit>
                  <quote>te ex concha natam esse autumant, cave tu harum conchas spernas,</quote>
                  <bibl type="canon">Plauto, <title>Rudens</title>, 3, 3, 42</bibl>
               </cit> (T-56).</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls14" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_36" n="9"
                  >36–45</span>
               <cit>
                  <quote>cur apricum cur apricum / oderit Campum, patiens pulveris atque solis, /
                     cur neque militaris / inter aequalis equitet, Gallica nec lupatis / temperet
                     ora frenis. / Cur timet flavum Tiberim tangere? Cur olivum |/ sanguine viperino
                     / cautius vitat neque iam livida gestat armis / bracchia, saepe disco / saepe
                     trans finem iaculo nobilis expedito?</quote>
                  <bibl type="canon">Horacio, <title>Carmina</title>, 1, 8, 3–12</bibl>
               </cit>, (B-53); <cit>
                  <quote>te propter … te propter,</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilio <title>Eneida</title>, 4, 320–21</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Cortés, 2008: 20</bibl>).</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls15" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_48" n="2"
                  >48–50</span>
               <cit>
                  <quote>Vel miser absenti maestas quam saepe querelas | conicit, et lacrimas omnia
                     plena madent,</quote>
                  <bibl type="canon">Tibulo, 1, 8, 53–54</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Morros, 1995: 87-88</bibl>).</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls16" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_51" n="1"
                  >51–52</span>
               <cit>
                  <quote>A mí mismo me soy hecho / graue, importuno, enojoso,</quote>
                  <bibl type="canon">Sánchez de Badajoz, 385, vv. 99–100</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Lázaro Carreter, 1986: 122-23</bibl>); <cit>
                  <quote>divento ingiurïoso et importuno,</quote>
                  <bibl type="canon">Petrarca <title>Rerum vulgarium fragmenta</title>, 207, v.
                     21</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Lázaro Carreter, 1986: 123</bibl>); <cit>
                  <quote>Errat amans, seque ipsum odit, vitatque sequentem,</quote>
                  <bibl type="canon">Rota, <title>Sylva, Ad Marium Galeotam</title>, v. 9</bibl>
               </cit> 'el amante yerra, se odia a sí mismo y evita a quien lo sigue' (<bibl
                  type="main">Fosalba, 2021: 238</bibl>).</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls17" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_54" n="1"
                  >54–55</span>
               <cit>
                  <quote>votiva paries indicat uvida / suspendisse potenti / vestimenta maris
                     deo,</quote>
                  <bibl type="canon">Horacio, <title>Carmina</title>, 1, 5, 13–15</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Cortés 2008: 18</bibl>); <cit>
                  <quote>ne le fortune mie sì gravi, porto / fosti de l’alma travagliata et
                     stanca,</quote>
                  <bibl>Bembo, <title>Rime, Alma cortese, che dal mondo errante</title>, v.
                     63</bibl>
               </cit> (B-55).</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls18" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_56" n="1"
                  >56–57</span>
               <cit>
                  <quote>postquam ratione furorem / vincere non potuit,</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidio, <title>Metamorfosis</title>, 14, 702–3</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Pérez-Abadín, 1995: 70</bibl>).</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls19" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_58" n="2"
                  >58–60</span>
               <cit>
                  <quote>Non tigris catullis citata raptis, / non dipsas medio perusta sole, nec sic
                     scorpios improbus timetur,</quote>
                  <bibl type="canon">Marcial, <title>Epigramas</title>, 3, 44, 6–8</bibl>
               </cit> (H-264).</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls20" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_61" n="1"
                  >61–62</span>
               <cit>
                  <quote>Non te Penelopen difficilem procis /Tyrrhenus genuit parens</quote>
                  <bibl type="canon">Horacio, <title>Carmina</title>, 3, 10, 11–12</bibl>
               </cit> (Broc); <cit>
                  <quote>duris genuit te cautibus horrens / Caucasus,</quote>
                  <bibl type="canon">Virgilio, <title>Eneida</title>, 4, 366–67</bibl>
               </cit> (H-265); <cit>
                  <quote>durior […] saxo quod adhuc vivum radice tenetur,</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidio, <title> Metamorfosis</title>, 14, 712–13</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Pérez-Abadín, 1995: 69-70</bibl>); <cit>
                  <quote>Te lapis et montes innataque rupibus altis / robora, te saevae progenuere
                     ferae, / aut mare</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidio, <title>Heroidas</title>, 7, 39-41</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>quae pater haud aliter quam cautes murmura ponti / accipit</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidio, <title>Metamorfosis</title>, 11, 330-331</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>saevior indomitis eadem Galatea iuvencis, / durior annosa quercu, fallacior
                     undis</quote>
                  <bibl type="canon"><title>Metamorfosis</title>, 13, 798-807:</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>nam scopulis surdior Icari / voces audit adhuc integer</quote>
                  <bibl type="canon">Horacio, <title>Carmina</title>, 3, 7, 21-22</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>O crudelissima e fiera più che le truculenti orse [...] l’enfiato
                     mare</quote>
                  <bibl type="canon">Sannazaro <title>Arcadia</title>, prosa 8:</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>Tu sola più che [...] sorda</quote>
                  <bibl type="canon">Castiglione, <title>Tirsi</title>, 3, 1-2:</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>non tibi diva parens, generi nec Dardanus auctor, / perfide, sed duris
                     cautibus es genitus. / Surdior ah scopulis, dulces fugis, improbe,
                     terras</quote>
                  <bibl type="canon"><title>Tirsi</title>, 4 (<title>De Elisabella Gonzaga
                        canente</title>) 17-19:</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls21" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_61" n="1"
                  >61-62</span>
               <cit>
                  <quote>Te lapis et montes innataque rupibus altis / robora, te saevae progenuere
                     ferae, / aut mare</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidio, <title>Heroidas</title>, 7, 39-41</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>quae pater haud aliter quam cautes murmura ponti / accipit</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidio, <title>Metamorfosis</title>, 11, 330-331</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>saevior indomitis eadem Galatea iuvencis, / durior annosa quercu, fallacior
                     undis</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidio <title>Metamorfosis</title>, 13, 798-807:</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>nam scopulis surdior Icari / voces audit adhuc integer</quote>
                  <bibl type="canon">Horacio <title>Carmina</title>, 3, 7, 21-22</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>O crudelissima e fiera più che le truculenti orse [...] l’enfiato
                     mare</quote>
                  <bibl type="canon">Sannazaro, <title>Arcadia</title>, prosa 8</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>Tu sola più che [...] sorda</quote>
                  <bibl type="canon">Castiglione, <title>Tirsi</title>, 3, 1-2</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>non tibi diva parens, generi nec Dardanus auctor, / perfide, sed duris
                     cautibus es genitus. / Surdior ah scopulis, dulces fugis, improbe,
                     terras</quote>
                  <bibl type="canon"><title>Tirsi</title>, 4 (De Elisabella Gonzaga canente)
                     17-19:</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>Nec tibi sunt praecordia ferrea nec tibi dura / ubera in Alpinis cautibus
                     ursa dedit</quote>
                  <bibl type="canon"><title>Tirsi</title>, 17 (Balthassaris Castilionis elegia, qua
                     fingit Hippolyten suam ad se ipsum scribentem) 79-80:</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="cancion_5_ls22" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_63" n="0"
                  >63</span>
               <cit>
                  <quote>che non si convenia con lei, che tutta | era sincera, alcuna cosa
                     brutta,</quote>
                  <bibl type="canon">Ariosto, <title>Orlando furioso</title>, 25, 87</bibl>
               </cit> (H-266); <bibl type="canon">Petrarca, <title>Rerum vulgarium
                  fragmenta</title>,1, 2, 2,</bibl> (<bibl type="main">Sánchez de las Brozas, 1612:
                  108v</bibl>; no hemos conseguido localizar la referencia).</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls23" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_66" n="4"
                  >66–70</span> [Advertencia de Vertumno a Pomona] <cit>
                  <quote>Quoque magis timeas … / referam tota notissima Cypro / facta, quibus flecti
                     facile et mitescere possis</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidio, <title>Metamorfosis</title>, 14, 695–97</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Lázaro Carreter, 1986: 123</bibl>).</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls24" resp="#EF"><span type="link" from="#cancion_5_71" n="1"
                  >71-72</span>
               <cit>
                  <quote>né mai voce ni pianto o priego alcuno / piegâro la donzella aspra e ferina:
                     / anzi l'ira crescea con la belleza [...] onde a ragion da l'altre sue compagne
                     / Pietra chiamata fu da la durezza</quote>
                  <bibl type="canon">Rota, <title>Leucopetra</title>, 41-46</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls25" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_76" n="2"
                  >76–78</span>
               <cit>
                  <quote>dixit, et ad postes ornatos saepe coronis / umentes oculos et pallida
                     bracchia tollens, / cum foribus laquei religaret vincula summis, /‘haec tibi
                     serta placent, crudelis et inpia! dixit /inseruitque caput, sed tum quoque
                     versus ad illam, / atque onus infelix elisa fauce pependit,</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidio, <title>Metamorfosis</title>, 14, 733–38</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls26" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_86" n="9"
                  >86–95</span>
               <cit>
                  <quote>forte viae vicina domus, qua flebilis ibat / pompa, fuit, duraeque sonus
                     plangoris ad aures / venit Anaxaretes, quam iam deus ultor agebat. / mota tamen
                     “videamus” ait “miserabile funus” / et patulis iniit tectum sublime fenestris /
                     vixque bene inpositum lecto prospexerat Iphin: / deriguere oculi, calidusque e
                     corpore sanguis / inducto pallore fugit, conataque retro / ferre pedes haesit,
                     conata avertere vultus / hoc quoque non potuit, paulatimque occupat artus, |
                     quod fuit in duro iam pridem pectore, saxum</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidio, <title>Metamorfosis</title>, 14, 748–58</bibl>
               </cit> (‘Ocurrió que la casa de ella daba a la calle por donde pasaba el apenado
               cortejo, y el rumor del llanto llegó a los oídos de la dura Anaxárete, de quien ya se
               ocupaba un dios vengador. Conmovida, sin embargo, dijo: 'Veamos el triste entierro' y
               entró en el piso alto de la casa provisto de amplias ventanas, y apenas llegó a ver
               bien a Ifis colocado en el ataúd: los ojos se le quedaron yertos, la sangre caliente
               huye de su cuerpo que adquiere un tinte pálido, e intentando ella retroceder quedó
               fija, e intentando volver el rostro tampoco pudo hacerlo, y poco a poco le va
               invadiendo los miembros la piedra que desde mucho antes estaba en su duro corazón’,
               trad. de Antonio Ruiz de Elvira); <cit>
                  <quote>totis perceperat ossibus aestum,</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidio, <title>Metamorfosis</title>, 14, 701</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Pérez-Abadín, 1995: 70</bibl>).</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls27" resp="#EF"><span type="link" from="#cancion_5_86" n="6"
                  >86-92</span>
               <ref type="texto_poema">los huesos se tornaron más duros y crecieron... las entrañas
                  heladas/ tornaron poco a poco en piedra dura... la sangre su figura / iba
                  desconociendo y su natura</ref>: <cit>
                  <quote>ecco le corre un giel per mezzo l'ossa, / et immobil divien: ché'l petto,
                     il volto, / fatta essangue e già grave, un nuovo sasso / le copre e cinge; e
                     come vedi ancora / in testimon di sua durezza eterno / ignuda e Bianca Pietra
                     appare in vista,</quote>
                  <bibl type="canon">Rota, <title>Leucopetra</title>, 94-99</bibl>
               </cit>.<cit>
                  <quote>... perduta avendo ogni sua forma umana / ivi piangendo, divenne
                     fontana,</quote>
                  <bibl type="canon">Martirano, <title>Il pianto d'Aretusa</title>, 68, 7-8</bibl>
               </cit>. (<bibl type="main">Fosalba 2024b</bibl>: en prensa).</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls28" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_" n="6"
                  >86-92</span>
               <cit>
                  <quote>di pietra in carne e ‘n ossa trasformata,</quote>
                  <bibl type="canon">Mario Galeota, <title>Donna, che siate da le pietre
                        nata</title>, v. 8</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Toscano, 2010: 186</bibl>; <bibl type="main">Fosalba, 2021:
                  236</bibl>).</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls29" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_101" n="2"
                  >101–103</span> [advertencia de Vertumno a Pomona] <cit>
                  <quote>Quorum memor, o mea, lentos | pone, precor, fastus et amanti iungere,
                     nymphe,</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidio, <title>Metamorfosis</title>, 14, 761–62</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="cancion_5_ls30" resp="#MC"><span type="link" from="#cancion_5_102" n="0"
                  >102</span> [Némesis] <cit>
                  <quote>Venit Anaxaretes, quam iam deus ultor agebat,</quote>
                  <bibl type="canon">Ovidio, <title>Metamorfosis</title>, 14, 750</bibl>
               </cit> (<bibl type="main">Pérez Abadin, 1995: 70</bibl>); <cit>
                  <quote>Hic Marathus quondam miseros ludebat amantes, / Nescius ultorem post caput
                     esse deum,</quote>
                  <bibl type="canon">Tibulo, 1, 8, 72</bibl>
               </cit> (<bibl type="canon">Sánchez de las Brozas, 1612: 109r</bibl>).</note>

         </div>


         <div type="ApCrit">
            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_2" n="0">2</span>
               <app>
                  <lem>el son</lem>
                  <rdg>el sol <wit>C</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_4" n="0">4</span>
               <app>
                  <lem>del animoso viento</lem>
                  <rdg>viendo <wit>OCQ</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_10" n="0">10</span>
               <app>
                  <lem>trujiese</lem>
                  <rdg>truxesse <wit>NsAsFSUVAnB</wit></rdg>
                  <rdg>traxesse <wit>DAmHT</wit></rdg>
                  <rdg>truxiesse <wit>PNAl</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_11" n="0">11</span>
               <app>
                  <lem>pienses</lem>
                  <rdg>piensas <wit>Q</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_12" n="0">12</span>
               <app>
                  <lem>Gnido</lem>
                  <rdg>Gnido <wit>EFSBTMr</wit></rdg>
                  <rdg>Gñido <wit>OPNCQJNs</wit>
                     <wit>AsUVDAmAnAl</wit></rdg>
                  <rdg>Nido <wit>H</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_30" n="0">30</span>
               <app>
                  <lem>tu figura <wit>PNAl</wit></lem>
                  <rdg>su figura <wit>BHT</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_17" n="0">17</span>
               <app>
                  <lem>ruedas</lem>
                  <rdg>ruedes <wit>E</wit></rdg>
               </app>
               <note type="n_ApCrit">Tamayo de Vargas no entiende el plural de ruedas y propone
                  reducir la lectura a singular, aunque después no lo lleva a cabo en su propia
                  edición.</note>
            </ab>
            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_20" n="0">20</span>
               <app>
                  <lem>domesticados</lem>
                  <rdg>pomesticados <wit>C</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_21" n="0">21</span>
               <app>
                  <lem>Mas</lem>
                  <rdg>Nas <wit>C</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_22" n="0">22</span>
               <app>
                  <lem>Fuerça</lem>
                  <rdg>Euerça <wit>C</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_22" n="0">22</span>
               <app>
                  <lem>beldad</lem>
                  <rdg>beldad <wit>NCENsFSUDAnJBHTAl</wit>
                     <wit>Mr</wit></rdg>
                  <rdg>beltad <wit>OPQV</wit></rdg>
               </app>
               <note type="n_ApCrit">[Mr atribuye el cambio a un catalanismo].</note>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_25" n="0">25</span>
               <app>
                  <lem>de que estas armada</lem>
                  <rdg>de aquestas armada <wit>C</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_31" n="0">31</span>
               <app>
                  <lem>hablo</lem>
                  <rdg>hable <wit>U</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_35" n="0">35</span>
               <app>
                  <lem>amarrado</lem>
                  <rdg>amarrado <wit>FBHTMr</wit></rdg>
                  <rdg>amorado <wit>OPNCEQJNsAsSUVAnAl</wit></rdg>
                  <rdg>do ha morado <wit>DAm</wit></rdg>
               </app>
               <note type="n_ApCrit"><mentioned>amorado</mentioned> es lección no desdeñable, como
                  advierte Ávila, que acepta la lectura de la princeps, pues está documentada en La
                  lozana andaluza, y curiosamente, cabría añadir, en el sentido de enfermo de amor,
                  no correspondido, al que una prostituta debe socorrer: “Marzoco: Vení, que es
                  contento, porque más merecéis, máxime si le socorréis, que está amorado. Lozana
                  :¿Y de quién? ¡Catá que me corro si de otra se enamoró!, mas como todo es viento
                  su amor, yo huelgo que ame y no sea amado” (<foreign>apud</foreign>
                  <ref type="link_externo" target="https://corpus.rae.es/">CORDE</ref>, s.v.
                  “Marzoco”). Según Ávila, la lección encaja en el contexto italianizante, con
                  veladas alusiones sexuales, y crea dilogías y calambures en consonancia del resto
                  de la oda (<bibl type="main">Ávila, 1992: 1442-1458, esp.
                  1453-1458</bibl>).</note>
            </ab>
            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_37" n="0">37</span>
               <app>
                  <lem>áspero</lem>
                  <rdg>asppero <wit>Q</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_39" n="0">39</span>
               <app>
                  <lem>la rige</lem>
                  <rdg>le rige <wit>B</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_45" n="0">45</span>
               <app>
                  <lem>sierpe</lem>
                  <rdg>sierpe <wit>FHBTMr</wit></rdg>
                  <rdg>siempre <wit>ONCEQJNsAsSUVAmAnAl</wit></rdg>
               </app>
               <note type="n_ApCrit">[la enmienda corresponde a F y no a B como se atribuye el
                  propio Broncense: “yo enmendé como sierpe porque es tomado de Horacio”.</note>
            </ab>
            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_47" n="0">47</span>
               <app>
                  <lem>cithera</lem>
                  <rdg>cithera <wit>OPNAl</wit></rdg>
                  <rdg>cithara <wit>FVDAmAn</wit></rdg>
                  <rdg>citara <wit>H</wit></rdg>
                  <rdg>cythara <wit>T</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_53" n="0">53</span>
               <app>
                  <lem>yo puedo</lem>
                  <rdg>y puedo <wit>Q</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_56" n="0">56</span>
               <app>
                  <lem>agora</lem>
                  <rdg>aora <wit>As</wit></rdg>
                  <rdg>ahora <wit>FT</wit></rdg>
                  <rdg>agora <wit>H</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_63" n="0">63</span>
               <app>
                  <lem>debe</lem>
                  <rdg>debe <wit>O</wit></rdg>
                  <rdg>debes <wit>Blecua</wit></rdg>
               </app>
               <note type="n_ApCrit">[Como <bibl type="main">Morros (1995: 325)</bibl>, no considero
                  adecuada la enmienda de <bibl type="main">Blecua (1970: 107-111)</bibl>. Garcilaso
                  no necesariamente se dirige a la dama en segunda persona: la tercera persona hace
                  pleno sentido aquí, perfectamente avalada desde el punto de vista sintáctico
                  gracias al pronombre de relativo quien.</note>
            </ab>
            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_64" n="0">64</span>
               <app>
                  <lem>tierra</lem>
                  <rdg>tier <wit>B</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#cancion_5_67" n="0">67</span>
               <app>
                  <lem>Anaxarete</lem>
                  <rdg>Anaxarite <wit>NEJNsFUBAl</wit></rdg>
                  <rdg>Anxarete <wit>AsSV</wit></rdg>
                  <rdg>Anxareta DAm</rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab><span type="link" from="#cancion_5_767" n="0">67</span>
               <app>
                  <lem>y cobarde</lem>
                  <rdg>y cobarde <wit>OPFVBHT</wit></rdg>
                  <rdg>y muy cobarde <wit>NEJNsAsSUDAmAnAl</wit></rdg>
               </app></ab>

            <ab><span type="link" from="#cancion_5_69" n="0">69</span>
               <app>
                  <lem>arrepintió</lem>
                  <rdg>arrepentio <wit>N</wit></rdg>
               </app></ab>

            <ab><span type="link" from="#cancion_5_70" n="0">70</span>
               <app>
                  <lem>marmol</lem>
                  <rdg>marmor <wit>U</wit></rdg>
               </app></ab>

            <ab><span type="link" from="#cancion_5_79" n="0">79</span>
               <app>
                  <lem>Y con su</lem>
                  <rdg>Et con su <wit>E</wit></rdg>
               </app></ab>

            <ab><span type="link" from="#cancion_5_81" n="0">81</span>
               <app>
                  <lem>Sentio</lem>
                  <rdg>Sintio <wit>B</wit></rdg>
               </app></ab>

            <ab><span type="link" from="#cancion_5_90" n="0">90</span>
               <app>
                  <lem>convertieron</lem>
                  <rdg>convirtieron <wit>B</wit></rdg>
               </app></ab>

            <ab><span type="link" from="#cancion_5_100" n="0">100</span>
               <app>
                  <lem>vengada</lem>
                  <rdg>venga <wit>U</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab><span type="link" from="#cancion_5_103" n="0">103</span>
               <app>
                  <lem>agora</lem>
                  <rdg>aora <wit>As</wit></rdg>
                  <rdg>ahora <wit>F</wit></rdg>
                  <rdg>agora <wit>H</wit></rdg>
               </app></ab>

            <ab><span type="link" from="#cancion_5_110" n="0">110</span>
               <app>
                  <lem>miserable</lem>
                  <rdg>y miserable <wit>B</wit></rdg>
               </app></ab>

         </div>

         <div type="poema" xml:id="cancion_5">
            <lg xml:lang="lat">
               <head>
                  <title xml:id="cancion_5_t">Canción V</title>
               </head>

               <lg type="estrofa">
                  <l n="1" xml:id="cancion_5_1">Si de mi baja lira <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n1" corresp="#cancion_5_n1"/>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n2" corresp="#cancion_5_n2"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_cancion_5_c1" corresp="#cancion_5_c1"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_cancion_5_c2" corresp="#cancion_5_c2"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_cancion_5_c3" corresp="#cancion_5_c3"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_cancion_5_c4" corresp="#cancion_5_c4"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls1a" corresp="#cancion_5_ls1a"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls4" corresp="#cancion_5_ls4"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="2" xml:id="cancion_5_2">tanto pudiese el son que en un momento</l>
                  <l n="3" xml:id="cancion_5_3">aplacase la ira <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls3a" corresp="#cancion_5_ls3a"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls3b" corresp="#cancion_5_ls3b"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="4" xml:id="cancion_5_4">del animoso viento <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls2" corresp="#cancion_5_ls2"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="5" xml:id="cancion_5_5">y la furia del mar y el movimiento, <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n3" corresp="#cancion_5_n1"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_cancion_5_c5" corresp="#cancion_5_c5"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="6" xml:id="cancion_5_6">y en ásperas montañas</l>
                  <l n="7" xml:id="cancion_5_7">con el süave canto enterneciese <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls5" corresp="#cancion_5_ls5"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls6" corresp="#cancion_5_ls6"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="8" xml:id="cancion_5_8">las fieras alimañas, <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n4" corresp="#cancion_5_n1"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="9" xml:id="cancion_5_9">los árboles moviese</l>
                  <l n="10" xml:id="cancion_5_10">y al son confusamente los trujiese:</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="11" xml:id="cancion_5_11">no pienses que cantado <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n5" corresp="#cancion_5_n5"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="12" xml:id="cancion_5_12">seria de mí, hermosa flor de Gnido,</l>
                  <l n="13" xml:id="cancion_5_13">el fiero Marte airado, <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls7" corresp="#cancion_5_ls7"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="14" xml:id="cancion_5_14">a muerte convertido, <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n6" corresp="#cancion_5_n6"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="15" xml:id="cancion_5_15">de polvo y sangre y de sudor teñido, <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls8" corresp="#cancion_5_ls8"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="16" xml:id="cancion_5_16">ni aquellos capitanes</l>
                  <l n="17" xml:id="cancion_5_17">en las sublimes ruedas colocados, <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n7" corresp="#cancion_5_n7"/>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n8" corresp="#cancion_5_n8"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_cancion_5_c6" corresp="#cancion_5_c6"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls9" corresp="#cancion_5_ls9"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="18" xml:id="cancion_5_18">por quien los alemanes, <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n10" corresp="#cancion_5_n10"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_cancion_5_c7" corresp="#cancion_5_c7"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="19" xml:id="cancion_5_19">el fiero cuello atados, <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n9" corresp="#cancion_5_n9"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls10" corresp="#cancion_5_ls10"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="20" xml:id="cancion_5_20">y los franceses van domesticados;</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="21" xml:id="cancion_5_21">mas solamente aquella</l>
                  <l n="22" xml:id="cancion_5_22">fuerza de tu beldad seria cantada,</l>
                  <l n="23" xml:id="cancion_5_23">y alguna vez con ella</l>
                  <l n="24" xml:id="cancion_5_24">también seria notada <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n11" corresp="#cancion_5_n11"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="25" xml:id="cancion_5_25">el aspereza de que estás armada, <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n12" corresp="#cancion_5_n12"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_cancion_5_c8" corresp="#cancion_5_c8"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="26" xml:id="cancion_5_26">y cómo por ti sola <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls11" corresp="#cancion_5_ls11"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="27" xml:id="cancion_5_27">y por tu gran valor y hermosura,</l>
                  <l n="28" xml:id="cancion_5_28">convertido en vïola, <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n13" corresp="#cancion_5_n13"/>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n14" corresp="#cancion_5_n14"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_cancion_5_c9a" corresp="#cancion_5_c9a"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_cancion_5_c9b" corresp="#cancion_5_c9b"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls12" corresp="#cancion_5_ls12"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="29" xml:id="cancion_5_29">llora su desventura</l>
                  <l n="30" xml:id="cancion_5_30">el miserable amante en tu figura.</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="31" xml:id="cancion_5_31">Hablo d’aquel cativo <linkGrp>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_cancion_5_c10" corresp="#cancion_5_c10"
                        />
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="32" xml:id="cancion_5_32">de quien tener se debe más cuidado,</l>
                  <l n="33" xml:id="cancion_5_33">que ’stá muriendo vivo,</l>
                  <l n="34" xml:id="cancion_5_34">al remo condenado, <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n15" corresp="#cancion_5_n15"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="35" xml:id="cancion_5_35">en la concha de Venus amarrado. <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n16" corresp="#cancion_5_n16"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls13" corresp="#cancion_5_ls13"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="36" xml:id="cancion_5_36">Por ti, como solía, <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n17" corresp="#cancion_5_n17"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls14" corresp="#cancion_5_ls14"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="37" xml:id="cancion_5_37">del áspero caballo no corrige</l>
                  <l n="38" xml:id="cancion_5_38">la furia y gallardía,</l>
                  <l n="39" xml:id="cancion_5_39">ni con freno la rige,</l>
                  <l n="40" xml:id="cancion_5_40">ni con vivas espuelas ya l’aflige;</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="41" xml:id="cancion_5_41">por ti con diestra mano</l>
                  <l n="42" xml:id="cancion_5_42">no revuelve la espada presurosa,</l>
                  <l n="43" xml:id="cancion_5_43">y en el dudoso llano</l>
                  <l n="44" xml:id="cancion_5_44">huye la polvorosa</l>
                  <l n="45" xml:id="cancion_5_45">palestra como sierpe ponzoñosa;</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="46" xml:id="cancion_5_46">por ti su blanda musa, <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n18" corresp="#cancion_5_n18"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="47" xml:id="cancion_5_47">en lugar de la cítera sonante,</l>
                  <l n="48" xml:id="cancion_5_48">tristes querellas usa <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls15" corresp="#cancion_5_ls15"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="49" xml:id="cancion_5_49">que con llanto abundante</l>
                  <l n="50" xml:id="cancion_5_50">hacen bañar el rostro del amante;</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="51" xml:id="cancion_5_51">por ti el mayor amigo <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n19" corresp="#cancion_5_n19"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls16" corresp="#cancion_5_ls16"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="52" xml:id="cancion_5_52">l’es importuno, grave y enojoso:</l>
                  <l n="53" xml:id="cancion_5_53">yo puedo ser testigo,</l>
                  <l n="54" xml:id="cancion_5_54">que ya del peligroso <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls17" corresp="#cancion_5_ls17"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="55" xml:id="cancion_5_55">naufragio fui su puerto y su reposo,</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="56" xml:id="cancion_5_56">y agora en tal manera <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls18" corresp="#cancion_5_ls18"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="57" xml:id="cancion_5_57">vence el dolor a la razón perdida</l>
                  <l n="58" xml:id="cancion_5_58">que ponzoñosa fiera <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n20" corresp="#cancion_5_n20"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls19" corresp="#cancion_5_ls19"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="59" xml:id="cancion_5_59">nunca fue aborrecida</l>
                  <l n="60" xml:id="cancion_5_60">tanto como yo dél, ni tan temida.</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="61" xml:id="cancion_5_61">No fuiste tú engendrada <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n21" corresp="#cancion_5_n21"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls20" corresp="#cancion_5_ls20"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls21" corresp="#cancion_5_ls21"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="62" xml:id="cancion_5_62">ni producida de la dura tierra;</l>
                  <l n="63" xml:id="cancion_5_63">no debe ser notada <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n22" corresp="#cancion_5_n22"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls22" corresp="#cancion_5_ls22"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="64" xml:id="cancion_5_64">que ingratamente yerra</l>
                  <l n="65" xml:id="cancion_5_65">quien todo el otro error de sí destierra.</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="66" xml:id="cancion_5_66">Hágate temerosa <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls23" corresp="#cancion_5_ls23"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="67" xml:id="cancion_5_67">el caso de Anajárete, y cobarde,</l>
                  <l n="68" xml:id="cancion_5_68">que de ser desdeñosa</l>
                  <l n="69" xml:id="cancion_5_69">se arrepentió muy tarde,</l>
                  <l n="70" xml:id="cancion_5_70">y así su alma con su mármol arde.</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="71" xml:id="cancion_5_71">Estábase alegrando <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls24" corresp="#cancion_5_ls24"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="72" xml:id="cancion_5_72">del mal ajeno el pecho empedernido <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n23" corresp="#cancion_5_n23"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="73" xml:id="cancion_5_73">cuando, abajo mirando,</l>
                  <l n="74" xml:id="cancion_5_74">el cuerpo muerto vido</l>
                  <l n="75" xml:id="cancion_5_75">del miserable amante allí tendido,</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="76" xml:id="cancion_5_76">y al cuello el lazo atado <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n25" corresp="#cancion_5_n25"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls25" corresp="#cancion_5_ls25"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="77" xml:id="cancion_5_77">con que desenlazó de la cadena</l>
                  <l n="78" xml:id="cancion_5_78">el corazón cuitado,</l>
                  <l n="79" xml:id="cancion_5_79">y con su breve pena</l>
                  <l n="80" xml:id="cancion_5_80">compró la eterna punición ajena.</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="81" xml:id="cancion_5_81">Sentió allí convertirse</l>
                  <l n="82" xml:id="cancion_5_82">en piedad amorosa el aspereza.</l>
                  <l n="83" xml:id="cancion_5_83">¡Oh tarde arrepentirse!</l>
                  <l n="84" xml:id="cancion_5_84">¡Oh última terneza!</l>
                  <l n="85" xml:id="cancion_5_85">¿Cómo te sucedió mayor dureza? <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n26" corresp="#cancion_5_n26"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="86" xml:id="cancion_5_86">Los ojos s’enclavaron <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n24" corresp="#cancion_5_n24"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_cancion_5_c11" corresp="#cancion_5_c11"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls26" corresp="#cancion_5_ls26"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls27" corresp="#cancion_5_ls27"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls28" corresp="#cancion_5_ls28"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="87" xml:id="cancion_5_87">en el tendido cuerpo que allí vieron;</l>
                  <l n="88" xml:id="cancion_5_88">los huesos se tornaron</l>
                  <l n="89" xml:id="cancion_5_89">más duros y crecieron</l>
                  <l n="90" xml:id="cancion_5_90">y en sí toda la carne convertieron;</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="91" xml:id="cancion_5_91">las entrañas heladas</l>
                  <l n="92" xml:id="cancion_5_92">tornaron poco a poco en piedra dura;</l>
                  <l n="93" xml:id="cancion_5_93">por las venas cuitadas</l>
                  <l n="94" xml:id="cancion_5_94">la sangre su figura</l>
                  <l n="95" xml:id="cancion_5_95">iba desconociendo y su natura,</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="96" xml:id="cancion_5_96">hasta que finalmente,</l>
                  <l n="97" xml:id="cancion_5_97">en duro mármol vuelta y transformada,</l>
                  <l n="98" xml:id="cancion_5_98">hizo de sí la gente</l>
                  <l n="99" xml:id="cancion_5_99">no tan maravillada</l>
                  <l n="100" xml:id="cancion_5_100">cuanto de aquella ingratitud vengada.</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="101" xml:id="cancion_5_101">No quieras tú, señora, <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls29" corresp="#cancion_5_ls29"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="102" xml:id="cancion_5_102">de Némesis airada las saetas <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_cancion_5_n27" corresp="#cancion_5_n27"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_cancion_5_c12" corresp="#cancion_5_c12"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_cancion_5_ls30" corresp="#cancion_5_ls30"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="103" xml:id="cancion_5_103">probar, por Dios, agora;</l>
                  <l n="104" xml:id="cancion_5_104">baste que tus perfetas</l>
                  <l n="105" xml:id="cancion_5_105">obras y hermosura a los poetas</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa">
                  <l n="106" xml:id="cancion_5_106">den inmortal materia,</l>
                  <l n="107" xml:id="cancion_5_107">sin que también en verso lamentable</l>
                  <l n="108" xml:id="cancion_5_108">celebren la miseria</l>
                  <l n="109" xml:id="cancion_5_109">d’algún caso notable</l>
                  <l n="110" xml:id="cancion_5_110">que por ti pase, triste, miserable.</l>
               </lg>

            </lg>
         </div>

         <div type="bibliografia">
            <listBibl type="final">
               <bibl>ÁVILA, Francisco Javier (1992). <title>El texto de Garcilaso: contexto
                     literario, métrica y poética</title>, Tesis doctoral, 2 vols., City University
                  New York. </bibl>
               <bibl>BLECUA, Alberto (1970). <title>En el texto de Garcilaso</title>. Insula:
                  Madrid.</bibl>

               <bibl><title>Capitoli del Seggio di Nido</title> (1507, 1520), BNN, fondo principale,
                  ms. XV E 44.</bibl>

               <bibl>COLÓN CALDERÓN, Isabel (2016). "La baja lira: de Masuccio Salernitano a
                  Bernardo Tasso y Garcilaso", <title>Dicenda: Estudios de lengua y literatura
                     españolas</title>, 34, 123–36. </bibl>

               <bibl>CORTÉS TOVAR, Rosario (2008). "Los intertextos latinos en la Ode ad Florem
                  Gnidi: su dimensión metapoética", <title>Studia aurea: Revista de Literatura
                     Española y Teoría Literaria del Renacimiento y Siglo de Oro</title>, 2. </bibl>
               <bibl>CRISTÓBAL, Vicente (2002). <title>Mujer y piedra. El mito de Anaxárete en la
                     literatura española</title>. Universidad de Huelva Publicaciones: Huelva. </bibl>
               <bibl>DUNN, Peter N. (1974). "La oda de Garcilaso <title>A la Flor de Gnido</title>.
                  Comentario a algunos temas e ideas del Renacimiento", <title>La poesía de
                     Garcilaso</title>. (Ed.) E. L. Rivers. Editorial Ariel: Barcelona. </bibl>
               <bibl>FASCITELLI, Onorato (1776). <title>Honorati Fascitelli aeserniensis
                     Opera</title>, Napoli, excud. Raymundii Fratres. </bibl>
               <bibl>FOSALBA, Eugenia (2021). "La <foreign>sodalitas</foreign> como fuente de
                  inspiración en la poesía de Garcilaso de la Vega", <title>Studia aurea: Revista de
                     Literatura Española y Teoría Literaria del Renacimiento y Siglo de Oro</title>,
                  15, 227–54. </bibl>
               <bibl>— (2023a). “Hacia la <foreign>suavitas</foreign> de Horacio en la trayectoria
                  poética de Garcilaso”, <title>Bulletin hispanique</title>, 125:1, 13-36. </bibl>
               <bibl>— (2023b). “El viaje de Garcilaso a Roma en 1532”, <title>‘Aun a pesar de las
                     tinieblas bella / aun a pesar de las estrellas clara’. Giornate di Studio in
                     ricordo di Ines Ravasini</title>. Edizioni di Pagina: Bari, 329-347. </bibl>
               <bibl>— (2024a). “Sobre la posible circunstancia y fecha de composición de
                     <title>Sedes ad cyprias Venus</title>, oda latina de Garcilaso”,
                     <title>e-Humanista</title>, 57, 365-371. </bibl>
               <bibl> — (2024b). “Why, where, and when was Garcilaso's<title> Ode ad Florem
                     Gnidi</title> conceived?”, <title>Rassegna iberistica</title>, 47, 121,
                  aceptado, en prensa. </bibl>
               <bibl>GARGANO, Antonio (1993). “La oda entre Italia y España en la primera mitad del
                  siglo XVI", <title>La oda. Encuentros internacionales sobre la poesía del Siglo de
                     Oro</title>, Grupo PASO: Universidad de Sevilla- Universidad de Córdoba,
                  121-145. </bibl>
               <bibl>— (2023). “La Ode ad florem Gnidi: modelos horacianos y motivos líricos
                  romances”, Bulletin hispanique, 125:1, 53-70. </bibl>
               <bibl>HERRERA, Fernando de (1580). <title>Obras de Garcilasso de la Vega con
                     anotaciones de Fernando de Herrera</title>.Alonso de la Barrera: Sevilla. </bibl>

               <bibl>HERNANDO SÁNCHEZ, Carlos José (2001), «El Glorioso Triunfo de Carlos V en
                  Nápoles y el Humanismo de Corte entre Italia y España», <title>Archivio Storico
                     per la Provincie Napoletane</title>. 119, Napoli Società di Storia Patria,
                  447-521. </bibl>

               <bibl>LÁZARO CARRETER, Fernando (1986), “La Ode ad florem Gnidi”, en <title>Academia
                     Literaria Renacentista IV. Garcilaso</title>, editado por Víctor García de la
                  Concha, Salamanca, Ediciones Universidad de Salamanca, 109-126. </bibl>
               <bibl>MARTIRANO, Bernardino (1993). <title>Il Pianto d'Aretusa</title>. (Ed.) Tobia
                  R. Toscano. Loffredo: Napoli.</bibl>
               <bibl>MAESTRE MAESTRE, José María (1993). "La oda latina en el renacimiento hispano",
                     <title>La oda</title>. Grupo PASO: Universidad de Sevilla-Universidad de
                  Córdoba, 75-145. </bibl>
               <bibl>MELE, Eugenio (1923) «Las poesías latinas de Garcilaso de la Vega y su
                  permanencia en Italia». <title>Bulletin Hispanique</title>, 25, 136–137. </bibl>
               <bibl>— (1930). "In margine alle poesie di Garcilaso", <title>Bulletin
                     Hispanique</title>, 32:3, 218-245. </bibl>
               <bibl>MINTURNO, Antonio Sebastiano (1559). <title>Rime et Prose del Sig. Antonio
                     Minturno, nouvamente mandate in luce all'illustrissimo sig. Don Girolamo
                     Pignatello</title>. Francesco Rampazetto: Venetia. </bibl>
               <bibl>MINTURNO, Antonio Sebastiano (1564). <title>Antonii Sebastiani Minturni
                     Poemata, ad Consaluum Pyretium</title>, Venetiis, Apud Io. Andream Valuassorem. </bibl>
               <bibl>MORI, Elisabetta (2016). <title>L'Archivio Orsini. La famiglia, la storia,
                     l'inventario</title>. Libreria Editrice: Roma </bibl>
               <bibl>MORMILE, Giuseppe (1617). <title>Descrittione del amenissimo distretto della
                     città di Napoli, et della antichità della villa di Pozzuolo</title>, Pietro
                  Antonia Sofia Libraro, nella stampa di Tarquinio Longo: Napoli. </bibl>
               <bibl>MUTO, Giovanni (2004). «Immagine e identità dei patriziati cittadini del
                  mezzogiorno nella prima età moderna», in G. Galasso, C. J. Hernando Sánchez (a
                  cura di), <title>El reino de Nápoles y la monarquía de España. Entre aggregation y
                     conquista (1485-1535)</title>. Real Academia de España en Roma: Roma, 363-378. </bibl>
               <bibl>— (1985). «Gestione politica e controllo sociale nella Napoli spagnola», in C.
                  De Seta (a cura di), <title>Le città capitali</title>. Laterza: Roma/Bari, 67-94. </bibl>
               <bibl>NOBLE WOOD, Oliver (2014). <title>A Tale Blazed Through Heaven: Imitation and
                     Invention in the Golden Age of Spain</title>. OUP: Oxford.</bibl>
               <bibl>PÉREZ-ABADÍN, Soledad (1995). <title>La Oda en a la poesía española del siglo
                     XVI</title>. Universidad de Santiago de Compostela: Santiago de
                  Compostela.</bibl>
               <bibl>POLIZIANO, Angelo (1987), <title>Les Silves</title>, A cura di Perrine Galand.
                  Les Belles Lettres: Paris. </bibl>

               <bibl>PONTANO, Giovanni (1948). <title>Carmina. Ecloghe, Elegie, Liriche</title>.
                  (Ed.) de J. Oeschger, Laterza: Bari.</bibl>

               <bibl>RABONE, Rich (2023). <title>Moderation and the Mean in the Literature of
                     Spain’s Golden Age: A Measure for Measure</title>. OUP: Oxford. </bibl>
               <bibl>RICO, Francisco (1978). "De Garcilaso y otros petrarquismos", <title>Revue De
                     Littérature Comparée</title>, 52:2, 325–38. </bibl>

               <bibl>RODRÍGUEZ PEINADO, Laura (2018). «La ascensión de Alejandro Magno. Su
                  iconografía medieval», <title>Revista Digital de Iconografía Medieval</title>, 10,
                  9-23. </bibl>
               <bibl>ROTA, Berardino (2007). <title>Carmina</title>. (Ed.) Cristina Zampese.
                  Edizioni Res: Torino.</bibl>

               <bibl>SANNAZARO, Iacopo (2009). <title>Latin Poetry</title>. (Ed.) Michael C.J.
                  Putnam. The I Tatti Renaissance Library Harvard University Press: Cambridge,
                  Massachusetts, London.</bibl>
               <bibl>SÁNCHEZ DE BADAJOZ, Garci (1980). <title>Cancionero de Garci Sánchez de
                     Badajoz</title>. (ed.) Julia Castillo. Editora Nacional: Madrid.</bibl>
               <bibl>SÁNCHEZ DE LAS BROZAS, Francisco (1612). <title>Obras del excelente poeta
                     Garcilasso de la Vega</title>. Juan de la Cuesta: Madrid.</bibl>
               <bibl>SANTANGELO, Monica (2014). "Spazio urbano e preminenza sociale: la presenza
                  della nobiltà di seggio a Napoli alla fine del medioevo", <title>Marquer la
                     prééminence sociale</title>. (Ed.) Jean-Philippe Genet y E. Igor Mineo.
                  Éditions de la Sorbonne: Publications de l’École française de Rome.<ref
                     type="link_externo" target="https://doi.org/10.4000/books.psorbonne.3339"
                     >https://doi.org/10.4000/books.psorbonne.3339</ref>. </bibl>
               <bibl>SEBOLD, Russell (2002). "Los verdaderos sabios de la poesía", en <title>El
                     siglo que llaman ilustrado: homenaje a Francisco Aguilar Piñal</title>. (Ed.)
                  José Checa Beltrán, 807–814 </bibl>
               <bibl>SERRANO CUETO, Antonio (2021). «El triunfo de Venus en los epitalamios
                  neolatinos del Renacimiento», <title>Camenae</title>, 27, 1-22.</bibl>
               <bibl>TAMAYO DE VARGAS, Toma (1622). <title>Garcilaso de la Vega, natural de Toledo,
                     principe de los poetas castellanos</title>. Luis Sánchez: Madrid. </bibl>
               <bibl>TASSO, Bernardo (1537). <title>Libro terzo degli amori</title>. Stagnino:
                  Venecia.</bibl>
               <bibl>— (1560). <title>Rime</title>. Giolito de Ferrari: Venecia. </bibl>
               <bibl>TATEO, Francesco (1994). «Orazio nell’Umanesimo napoletano», <title>Orazio
                     nella letteratura italiana</title>, Istituto Poligrafico e Zecca dello Stato:
                  Roma, 41-52. </bibl>
               <bibl>TOSCANO, Tobia R. (2000). <title>Letterati, Corti, Accademie, La letteratura a
                     Napoli nella prima metà del Cinquecento</title>. Loffredo Editore: Nápoles. </bibl>
               <bibl>— (2010). «Fabio o Mario Galeota? Sull’identità di un rimatore napoletano del
                  xvi secolo», <title>Filologia e critica</title>, XXXV, 2-3, 178-203. </bibl>
               <bibl>— (2018). «Onorato Fascitelli ‘alma de verdadero poeta’: dall’amicizia
                  possibile con Garcilaso all’invettiva contro l’hispana avaritia», Eugenia Fosalba
                  y Gáldrick de la Torre eds., <title>Contexto latino y vulgar de Garcilaso en
                     Nápoles: redes de relaciones de humanistas y poetas (manuscritos, cartas,
                     academias)</title>, Bern, Peter Lang Verlag, 185-219. </bibl>
               <bibl>— (2001). «Le muse e i colossi: apogeo e tramonto dell'umanesimo politico
                  napoletano nel trionfo di Carlo V (1535)», <title>Carlos V y la quiebra del
                     humanismo político en Europa (1530-1558)</title>, a cura di José Martínez
                  Millán. 3, a cura di Jesús Bravo Lozano, Félix Labrador Arroyo, 301-310. </bibl>
               <bibl>TUTINI, Camillo (1644). <title>Dell'origine e fundatione dei seggi di
                     Napoli</title>, Appresso il Beltrano.</bibl>
               <bibl>VEGA, Garcilaso de la (1995). <title>Obra poética y textos en prosa</title>.
                  (Ed.) Bienvenido Morros. Crítica: Barcelona. </bibl>
               <bibl>VISCEGLIA, Maria Antonietta (1988). <title>Il bisogno di eternità. I comportamenti
                     aristocratici a Napoli in età moderna</title>. Guida: Napoli. </bibl>
               <bibl>— (1992). (Ed.) <title>Signori, patrizi, cavalieri in Italia centro-meridionale
                     nell’età moderna</title>. Laterza: Roma/Bari 171-192. </bibl>
               <bibl>VITALE, Giuliana (1988). "La nobiltà di Seggio a Napoli nel basso medioevo. Aspetti
                  della dinamica interna", <title>ASPN</title>, 106, 151-169. </bibl>

            </listBibl>
         </div>

      </body>
   </text>
</TEI>
