<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="pronapoli.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="tranform.xsl"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="es">Epístola a Boscán</title>
            <title xml:lang="en">Letter to Boscan</title>
            <author corresp="#GdV">Garcilaso de la Vega</author>

            <respStmt xml:lang="es" resp="editor_filologico">
               <resp>Edición filológica preparada por</resp>
               <persName corresp="#EF" ref="https://pronapoli.com/equipo/eugenia-fosalba/">Eugenia
                  Fosalba</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <publisher>Universitat de Girona</publisher>
            <address>
               <addrLine>Edifici Sant Domènec I</addrLine>
               <addrLine> Pl. Ferrater i Mora, 1</addrLine>
               <addrLine>17004 - Girona</addrLine>
            </address>
            <idno type="general">https://pronapoli.com/</idno>
            <idno type="url_poema">https://pronapoli.com/soledadamena/epistolaBoscan</idno>
            <idno type="ISBN">978-84-09-62949-7</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"
                  >http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/es/</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc xml:lang="en">
            <p>Para la información de los testimonios utilizados para esta edición crítica digital,
               se remite de momento, a la sección <ref type="link_interno"
                  target="https://pronapoli.com/soledadamena/">Nuestra edición</ref>. </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="en">Inglés</language>
            <language ident="es">Español</language>
            <language ident="lat">Latín</language>
            <language ident="cat">Catalán</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>

      <encodingDesc>
         <p>Los criterios de edición se especifican en la sección general <ref type="link_interno"
               target="https://pronapoli.com/soledadamena/">Nuestra edición</ref>, y los criterios
            para codificación en XML-TEI del documento digital en <ref type="link_externo"
               target="https://github.com/susannalles/pronapoli/blob/gh-pages/docs.md"/>.</p>
         <p>La codificación XML-TEI ha sido modelada y realizada por <persName corresp="#SAT"
               >Susanna Allés Torrent</persName>. Los archivos XML-TEI pueden encontrarse en <ref
               type="link_externo"
               target="https://github.com/susannalles/pronapoli/tree/gh-pages/SoledadAmena/XML-TEI"
            /></p>
      </encodingDesc>


      <revisionDesc>
         <change resp="#SAT"><date when="2024-04-21"/>Creación del documento XML-TEI.</change>
         <change resp="#SAT"><date when="2024-04"/>Codificación documento XML-TEI.</change>
         <change resp="#SAT"><date when="2024-07-31">Correcciones y revisiones
            finales.</date></change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>
   <text>
      <body>

         <div type="contexto">
            <div xml:lang="es">
               <p>Garcilaso escribió esta epístola, dirigida a su gran amigo Boscán, a la vuelta del
                  viaje por la posta que llevó a cabo partiendo de Nápoles, a mediados de agosto de
                  1534, para informar al Emperador de los destrozos de Barbarroja en la costa de
                  Calabria, entre otros muchos detalles del tablero geopolítico italiano. Hubo de
                  ser recibido en Palencia el día 4 de septiembre (véase al respecto el estudio y
                  edición del informe secreto que Garcilaso entrega al Emperador al llegar a
                  Palencia, con numerosos detalles sobre la jornada, en <bibl type="main">Fosalba y
                     Nievas 2022</bibl>). Adalid Nievas calculó, por su parte, en un artículo
                  anterior (<bibl type="main">Nievas 2021</bibl>), la vuelta a través de Barcelona,
                  donde Garcilaso pudo visitar a su amigo y ver la reciente publicación de la
                  traducción del <title>Cortesano</title> para la que él había resuelto algunas
                  dudas meses antes. De ahí que toda la epístola sea una demostración al poeta
                  barcelonés de la perfecta adecuación de la voz <term>descuido</term> para
                  trasladar al castellano la <foreign>sprezzatura</foreign> de Castiglione, sobre la
                  que Boscán albergaba dudas (y por eso a veces la convierte en
                     <term>desprecio</term>). Los tiempos se ajustan exactamente a la fecha que
                  ofrece Garcilaso al término de su epístola (“Doce del mes d'octubre...”), de lo
                  que se deduce que no es meramente literaria o inventada, sino real: “No había
                  tiempo que perder, así que a primeros de octubre, después de haber informado el
                  Emperador el día 29 de septiembre cartas para Gómez Suárez de Figueroa, Fernando
                  de Silva, Pedro de Toledo y Alfonso d’Avalos, Garcilaso emprendió el camino de
                  vuelta a Nápoles llevando consigo esas misivas que contenían la cesárea y católica
                  voluntad de Carlos V con respecto a las cuestiones, dificultades y coyunturas que
                  le había transmitido en persona el poeta toledano. El 12 de octubre Garcilaso ya
                  se encontraba en Aviñón; el 15 entregaba a Figueroa en Génova la carta que para él
                  traía del Emperador; hacia el 20 llegaba a Roma y daba a Silva su despacho
                  correspondiente; y entre el 23 y el 26 de octubre hacía su entrada en la corte del
                  virrey de Nápoles” (<bibl type="main">Nievas 2021: 846</bibl>).</p>
               <p>El hallazgo en 1345 de las <title>Epistulae ad Atticum</title> de Cicerón por
                  parte de Petrarca supuso una gran novedad: se recuperaba así la carta amical en
                  prosa no solo como modelo literario, sino como ejemplo de estilo familiar,
                  próximo, doméstico, propio de lo que Petrarca llama la conversación normal (<bibl
                     type="canon">Fam. 1.1.14-16</bibl>), muy alejada del <foreign>ars
                     dictaminis</foreign> medieval. Petrarca se erige también en modelo del género
                  poético epistolar con sus <title>Epistolae metricae</title>, que empezó a
                  recopilar hacia 1350, especialmente abundantes las de los doce años posteriores a
                  su coronación como poeta (1341-1353). Para el tono de conversación informal, las
                  sátiras y epístolas de Horacio constituyeron un modelo inexcusable, pero Petrarca
                  se destaca de su predecesor con su propio estilo, pues es más grave, severo, y
                  menos indulgente (<bibl type="main">Otto-Schönberger 2004: 19-22</bibl>).
                  Garcilaso recupera este relevante precedente petrarquista al escribir su
                     <title>Epístola a Boscán</title>, en un contexto (el de comienzos del XVI), y
                  en especial, el de los años 30, en que en todo caso se publican composiciones
                  lejanamente derivadas de los <title>Sermones</title> de Horacio con el rótulo de
                  sátiras: las a su vez sátiras latinas de Giano Anisio (<bibl type="canon"
                        ><title>Iani Anisi poemata et satyrae ads Pompeium Columnam
                        Cardinalem</title>, Nápoles, 1531</bibl>), las vulgares de Alamanni (<bibl
                     type="canon"><title>Opere toscane di Luigi Alamanni al Christianissimo re,
                        Francesco primo</title>, Lyon, 1532</bibl>), las del propio Ariosto (a pesar
                  de la renuencia del autor a dar a conocer sus sátiras en vida, parece ser que sí
                  circuló una edición clandestina de las mismas un año después de su muerte: en
                  junio 1534, en una edición atribuida a Francesco Rosso di Valenza, con numerosas
                  reimpresiones, se dieron a conocer estas composiciones suyas, en tercetos, más
                  partidarias del modelo horaciano que de la invectiva de Juvenal, a diferencia de
                  Alamanni, como ha recordado <bibl type="main">Gargano 2011: 86-87</bibl>). En el
                  caso de la presente composición garcilasiana, y de ahí la gran novedad, el poeta
                  ofrece el membrete de “epístola” (de nuevo, en lo que atañe a sus intentos
                  neoclásicos, nos encontramos con un Garcilaso a la vanguardia no solo de Italia,
                  también de Europa), haciendo alarde de una naturalidad muy consciente y
                  autoreflexiva (metapoética), y para deslizarse hábilmente en la última parte de la
                  misma hacia a un tono más ligero, acelerado, con dejos satíricos genuinos e
                  inequívocos.</p>
               <p>El tema principal es, precisamente, el de la amistad, esa que tan dulcemente une
                  al toledano con el docto barcelonés, un asunto, por tanto, especialmente apropiado
                  para el cauce de la carta. No se trata de una amistad cualquiera, además, es la
                  que Aristóteles y Cicerón, los grandes teóricos del tema en la Antigüedad,
                  conciben entre los hombres más distinguidos por su alta virtud. La amistad es un
                  tema relevantísimo en la obra de Garcilaso y por ello resulta muy fructífero
                  recalar en las numerosas presencias masculinas que jalonan sus versos (<bibl
                     type="main">Fosalba 2021</bibl>), alusiones que se esparcen en composiciones
                  con asuntos circunstanciales, siempre celebrativos de la recíproca fraternidad:
                  recuérdense en este sentido los sonetos 19, 24, 28, 33, 35, las Élegías I y II, la
                  Égloga II, la <title>Ode ad florem Gnidi</title>, y por supuesto, las odas latinas
                     (<title>Ad Antonium Thylesium Ode</title>, y <title>Garsiae Lasi Ode Ad
                     Genesium Sepulvedam</title>, así como la Oda latina V, <title>Eiusdem ad
                     Brasicanum Germanum</title>, recién descubierta por Czepiel, que celebra el
                  vínculo afectivo con el humanista alemán). En todas estas composiciones, la
                  presencia de los amigos que comparten con Garcilaso el oficio de poeta es
                  constante. No solo eso, en algunos casos, todavía más que estricto compañero de
                  fatigas literarias, el amigo es el destinatario de la composición, o lo que es lo
                  mismo, el interlocutor, la verdadera inspiración de sus versos. Cuando llegó a
                  Nápoles, Garcilaso ya conocía al Petrarca cultivador de la amistad de sus cartas
                  herederas de Cicerón, si no directamente, a través de su efecto en los textos
                  teóricos de Poliziano (en la carta introductoria a su <title>Liber
                     epistolarum</title>, escrita en 1494) y de Erasmo (en su <title>De
                     conscribendis epistolis</title>, 1522), pero es probable que no fuera hasta
                  llegar al <foreign>Regno</foreign> cuando descubrió la inmensa necesidad que tenía
                  de la <foreign>sodalitas</foreign>, que ya había ensayado con Boscán y
                  momentáneamente con Brassicanus, en esa eclosión de academias y de tertulias
                  napolitanas postpontanianas de los años 30, que lo volvieron a inspirar como
                  nunca, lo desencallaron y ayudaron a echar adelante sus proyectos literarios, como
                  reconoce en la Oda a Tilesio. En Nápoles tuvo oportunidad de desarrollar sus
                  inquietudes teóricas acerca de los géneros literarios gracias a la conversación
                  con Antonio Sebastiano Minturno, cuando este estaba llevando a cabo el <title>De
                     Poeta</title> (<bibl type="main">Fosalba 2016</bibl>), unas charlas que están
                  muy presentes en la preocupación teórica de la obra de Garcilaso y que pudieron
                  ejercer una influencia mutua (e incluso cabe sospechar que el polimorfismo de la
                  Égloga II –bucólica, comedia, épica– dejara su huella en el concepto heterogéneo
                  de la égloga de dicha preceptiva napolitana).</p>
               <p resp="#EF">La cualidad oral de la epístola recuerda un fragmento, también
                  epistolar, aparecido en una carta de Minturno del 15 de abril de 1528, en que este
                  teorizaba sobre los varios tipos de carta. Hay cuatro clases de misivas, proponía
                  el de Traetto: una informativa, otra <foreign>piacevole</foreign> y graciosísima,
                  una tercera para cuestiones graves y altas, y finalmente, una cuarta que es la
                  empleada entre amigos: <cit>
                     <quote>Aggiungesi a questi un’altro modo detto amichevole, nel quale affine che
                        gli amici godano l’uno de la presentia de l’altro, che scrivendo si puo
                        fare, si manda scritto. Ciò che ne viene a mente, è come si suole dire ciò
                        che ne viene in boccha</quote>
                     <bibl type="canon">(Minturno)</bibl>
                  </cit> (sin paginación). Nótense en este pasaje las concomitancias con el célebre
                  fragmento de Boscán: <ref type="texto_poema">Señor Boscán, quien tanto gusto tiene
                     / de daros cuenta de los pensamientos, / hasta las cosas que no tienen nombre,
                     / no le podrá faltar con vos materia…</ref> (<span type="link"
                     from="#EpBoscan_1" n="3">vv. 1-4</span>). En la amistad, vienen a decir
                  Minturno y Garcilaso, “Ciò che ne viene a mente” [Minturno] // “los pensamientos”
                  (y Garcilaso da un paso más; “hasta las cosas que no tienen nombre”, esto es:
                  incluso las cosas que nunca se llegan a verbalizar ni mentalmente, quizá por su
                  carácter inaprehensible, por su fugacidad o sutileza, el amigo las adivina gracias
                  a la transparencia de los corazones) no encuentran censura en el camino de su
                  exteriorización: “ciò che ne viene in boccha” [Minturno] // “no le podrá faltar
                  con vos materia” [Garcilaso]. La vía de expresión, de acuerdo con este concepto de
                  la amistad epistolar, está garantizada, y se presenta inevitablemente unida a la
                  naturalidad. Esta alusión a la expresión oral entronca con la carta a modo de
                  conversación a la que ya se referían el Pseudo-Libanio y el propio Artemio, editor
                  este último de las cartas de Aristóteles, aunque hay que matizar que ya en estos
                  autores el tipo de habla es escrita, como ha recordado <bibl type="main">Pedro
                     Martín Baños (2005: 43- 44)</bibl>, quien pone de relieve la presencia de este
                  concepto dialogal de la epístola explicitada a través de la tradición retórica en
                  general.</p>
            </div>
         </div>



         <div type="metrica">
            <div xml:lang="es">
               <p resp="#EF">De acuerdo con el estilo conversacional, familiar, de la epístola,
                  Garcilaso escoge en esta ocasión el endecasílabo suelto, desprovisto de rima, que
                  le confiere a su composición cierta laxitud alejada de los rigores de la
                  esticomitia, aproximándola así a la prosa, al <term>descuido</term>, y a la
                     <foreign>sprezzatura</foreign> adecuada al trato con el amigo. Beltrami
                  recuerda que en el Trecento el <title>Vago Filogeo</title> de Sabellio Michiel, un
                  opúsculo en forma de epistolario amoroso, contiene dos epístolas centrales
                  transcritas en el manuscrito como prosa, que son endecasílabos sueltos (<bibl
                     type="main">Beltrami 2002: 123</bibl>). En el Quatrocento, en el
                     <title>Teogenio</title>, la <title>Famiglia</title> y el <title>Profugiorum ab
                     aerumna libri III</title> de Leon Battista Alberti, todas las obras traducidas
                  del latín y el griego se presentan en endecasílabos sueltos. Finalmente, en el
                  siglo XVI, se da el endecasílabo suelto en textos teatrales, como en un coro de la
                     <title>Sofonisba</title> de Galeotto del Carretto, de 1502, en la comedia de
                  Nardi <title>I due felici rivali</title> (1512-13), así como en la
                     <title>Sofonisba</title> de Trissino (publicada en 1524 y compuesta diez años
                  antes). Beltrami también trae a colación la poesía didascálica de círculos
                  cercanos a Trissino, como la <title>Coltivazione</title> (comp. 1530) de Alammani.
                  Según explicará Varchi “i versi sciolti senza rima, [...] rappresentano essi gli
                  esametri” (<bibl type="main">Beltrami 2002: 125</bibl>).</p>
            </div>
         </div>

         <div type="notas">
            <note xml:id="EpBoscan_n1" n="01" corresp="#a_EpBoscan_n1">
               <note xml:id="EpBoscan_n1_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_1" n="2">1-3</span>
                  <ref type="texto_poema">los pensamientos... las cosas que no tienen nombre</ref>:
                  el poeta manifiesta desde el principio la gran complicidad que hay entre él y
                  Boscán, con quien la conversación es tan fluida y libre, que, a veces, para
                  comunicar ciertos pensamientos, o mejor, sensaciones, resulta innecesario ponerles
                  palabras (<ref type="texto_poema">hasta las cosas que no tienen nombre</ref>),
                  como en el trato con uno mismo. Véanse <ref type="link_int_ls"
                     target="#EpBoscan_ls1">Loci similes vv. 1-3</ref> y <ref type="link_int_c"
                     target="#EpBoscan_c1_es">Comentarios vv. 1-3</ref>.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n2" n="02" corresp="a_EpBoscan_n2">
               <note xml:id="EpBoscan_n2_es" xml:lang="es" resp="#EF">
                  <span type="link" from="#EpBoscan_4" n="0">4</span> La elección de la materia a
                  tratar se plantea en los primeros versos, como en las epístolas de Plinio y
                  Sidonio Apolinar (VI, 18): <bibl type="main">C. Guillén (1986: 75)</bibl>.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n3" n="03" corresp="#a_EpBoscan_n3">
               <note xml:id="EpBoscan_n3_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_5" n="2">5-7</span> En los tratados de epistolografía al uso a
                  principios del siglo XVI es casi un lugar obligado dar fe, al dirigirse al amigo,
                  del amor que se siente hacia el destinatario, y a menudo, ofrecer una reflexión
                  sobre las dudas acerca de la más adecuada forma de darle expresión. Véase <ref
                     type="link_int_c" target="#EpBoscan_c2_es">Comentario vv. 5-7</ref>. </note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n4" n="04" corresp="#a_EpBoscan_n4">
               <note xml:id="EpBoscan_n4_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_5" n="1">5-6</span>
                  <ref type="texto_poema">presto</ref>: rápido o ligero, claro, simple de ornamento;
                  Garcilaso no precisa andar buscando un estilo familiar puesto que la misma amistad
                  lo favorece. El encadenamiento “presto, distinto, d’ornamento puro”, con esta
                  puntuación, que aísla “distinto”, se corresponde con las clásicas
                     <foreign>brevitas</foreign>, <foreign>claritas</foreign> y
                     <foreign>perspicuitas</foreign>. Véanse los <ref type="link_int_ls"
                     target="#EpBoscan_ls3">Loci similes vv. 5-7</ref> y los <ref type="link_int_c"
                     target="#EpBoscan_c3_es">Comentario vv. 5-6</ref>.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n5" n="05" corresp="#a_EpBoscan_n5">
               <note xml:id="EpBoscan_n5_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_6" n="0">6</span>
                  <ref type="texto_poema">distinto</ref>: ‘claro’. Si va con coma, que es como
                  aparece en la princeps (sin que el dato sea relevante), ese sería el significado.
                  Si se suprime la coma, “distinto” podría resultar ambiguo: podría significar
                  “diferente de”, o bien, “distinguido por”.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n6" n="06" corresp="#a_EpBoscan_n6">
               <note xml:id="EpBoscan_n6_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_5" n="2">5-7</span> Estos versos iniciales son polémicos por su
                  ambigüedad: “ni será menester buscar estilo / presto, distinto, d’ornamento puro,
                  / tal cual a culta epístola conviene”, parecen corresponderse, con la coma tras
                  “distinto”, defendida por <bibl type="main">Morros (1990:360)</bibl>, con las
                  clásicas <foreign>brevitas</foreign>, <foreign>claritas</foreign> y
                     <foreign>perspicuitas</foreign>. Véase <ref type="link_int_c"
                     target="#EpBoscan_c5_es">Comentario vv. 5-7</ref>.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n7" n="07" corresp="#a_EpBoscan_n7">
               <note xml:id="EpBoscan_n7_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_7" n="0">7</span>
                  <ref type="texto_poema">culta epístola</ref>: epístola escrita en estilo
                     <foreign>docto</foreign> (según Erasmo en su <title>Ciceronianus</title>, 1528)
                  y <foreign>florido</foreign> (según Aulo Giano Parrasio, 1531), impropio de una
                  carta dirigida al amigo. Véase <ref type="link_int_ls" target="#EpBoscan_ls6">Loci
                     similes v. 7</ref> y <ref type="link_int_c" target="#EpBoscan_c4_es">Comentario
                     v. 7</ref>.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n8" n="08" corresp="#a_EpBoscan_n8">
               <note xml:id="EpBoscan_n8_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_9" n="0">9</span>
                  <ref type="texto_poema">amistad perfeta</ref>: acuñación aristotélica para
                  designar en su <title>Ética nicomaquea</title> los lazos de afecto que unen
                  desinteresadamente a los hombres de gran virtud. Es, por tanto, una amistad poco
                  común. Véase <ref type="link_int_ls" target="#EpBoscan_ls12">Loci similes vv.
                     36-58</ref> y <ref type="link_int_c" target="#EpBoscan_c9_es">Comentario vv.
                     36-58</ref>.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n9" n="09" corresp="#a_EpBoscan_n9">
               <note xml:id="EpBoscan_n9_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_10" n="0">10</span>
                  <ref type="texto_poema">descuido suelto y puro</ref>:
                     <mentioned>Descuido</mentioned> es sinónimo aquí de la
                     <foreign>sprezzatura</foreign> de Castiglione, una aparente negligencia que
                  huye de la afectación, impropia esta última de la naturalidad y sencillez
                  estilística de la carta. </note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n10" n="10" corresp="#a_EpBoscan_n10">
               <note xml:id="EpBoscan_n10_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_11" n="0">11</span>
                  <ref type="texto_poema">curiosa pesadumbre</ref>: se refiere a la ‘afectada
                  pesadez’ (opuesta al <mentioned>descuido suelto y puro</mentioned>, coadyuvado por
                  la métrica del endecasílabo) de los que emplean un estilo doctamente recargado
                  (poco flexible y paralizante como una <hi>armadura</hi>, véase <ref
                     type="link_int_ls" target="#EpBoscan_ls3">Loci similes vv. 5-7a</ref>, <ref
                     type="link_int_c" target="#EpBoscan_c6_es">Comentario vv. 10-11</ref>) para la
                  carta familiar.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n11" n="11" corresp="#a_EpBoscan_n11">
               <note xml:id="EpBoscan_n11_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_13" n="3">13-16</span> En otra palabras, <hi>digo que
                     llegué</hi> (‘doy fe de que alcancé al lugar’), cuanto a lo primero (‘para
                  empezar a contaros lo que ha pasado’), tan sano como aquel que en doce días (‘todo
                  lo sano que se puede estar tras doce días de camino’), lo que solo veréis que ha
                  caminado (‘lo poco que veréis que he recorrido’), cuando el fin de la carta os lo
                  mostrare (‘cuando la valedictio del final de la carta os aporte el sitio al que he
                  llegado [en estos doce días de camino desde que me despedí de vos en Barcelona]’).
                  El lugar al que ha llegado es Aviñón.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n12" n="012" corresp="#a_EpBoscan_n12">
               <note xml:id="EpBoscan_n12_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_17" n="1">17-18</span>
                  <ref type="texto_poema">Alargo y suelto a su placer la rienda</ref>: el poeta aúna
                  dos imágenes aquí, la rienda suelta que da simultáneamente al caballo y al
                  pensamiento, como en un fundido cinematográfico, gracias a la frase parentética en
                  que se acopla, al caballo, el pensamiento. Véase <ref type="link_int_c"
                     target="#EpBoscan_c7_es">Comentario v. 17</ref>.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n13" n="13" corresp="#a_EpBoscan_n13">
               <note xml:id="EpBoscan_n13_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_19" n="0">19</span>
                  <ref type="texto_poema">a las veces</ref>: ‘a veces’. </note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n14" n="14" corresp="#a_EpBoscan_n14">
               <note xml:id="EpBoscan_n14_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_20" n="0">20</span>
                  <ref type="texto_poema">camino dulce y agradable</ref>: se refiere al curso a
                  veces placentero de sus pensamientos. Véase <ref type="link_int_ls"
                     target="#EpBoscan_ls8">Loci similes v. 20</ref>.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n15" n="15" corresp="#a_EpBoscan_n15">
               <note xml:id="EpBoscan_n15_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_25" n="0">25</span>
                  <ref type="texto_poema">agradable medio</ref>: parece una mezcla de la μεσότης
                  (‘moderación’) aristotélica y la ‘suavidad’ de la <foreign>aurea
                     mediocritas</foreign> horaciana Véase <ref type="link_int_c"
                     target="#EpBoscan_c8_es">Comentario v. 25</ref>.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n16" n="16" corresp="#a_EpBoscan_n16">
               <note xml:id="EpBoscan_n16_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_27" n="0">27</span> Se trata más probablemente de un problema
                  de pesadez relacionado con el ritmo y con el estilo. Véase <ref type="link_int_ls"
                     target="#EpBoscan_ls12">Loci similes vv. 36-58</ref> y <ref type="link_int_c"
                     target="#EpBoscan_c9_es">Comentarios vv. 36-58</ref>, y no tanto con la métrica
                  de los tercetos, como se ha llegado a suponer (como por ejemplo <bibl type="main"
                     >Maurer 1990</bibl>).</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n17" n="17" corresp="#a_EpBoscan_n17">
               <note xml:id="EpBoscan_n17_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_37" n="0">37</span>
                  <ref type="texto_poema">los provechos, las honras y los gustos</ref>: los
                  intereses, los reconocimientos y los placeres. Véase <ref type="link_int_ls"
                     target="#EpBoscan_ls12">Loci similes vv. 36-58</ref> y <ref type="link_int_c"
                     target="#EpBoscan_c9_es">Comentarios vv. 36-58</ref>. </note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n18" n="18" corresp="#a_EpBoscan_n18">
               <note xml:id="EpBoscan_n18_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_47" n="0">47</span>
                  <ref type="texto_poema">deleite...útiles cosas... graves</ref>: el placer, los
                  intereses, los honores. Véase <ref type="link_int_n" target="#EpBoscan_n17_es"
                     >Nota v. 37</ref>.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n19" n="19" corresp="#a_EpBoscan_n19">
               <note xml:id="EpBoscan_n19_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_51" n="0">51</span>
                  <ref type="texto_poema">provecho, el ornamento, / el gusto y el placer</ref>: el
                  interés, el honor o reconocimiento, los placeres. Véase <ref type="link_int_n"
                     target="#EpBoscan_n17_es">Nota v. 37</ref> y <ref type="link_int_n"
                     target="#EpBoscan_n18_es">v. 47</ref>.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n20" n="20" corresp="#a_EpBoscan_n20">
               <note xml:id="EpBoscan_n20_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_53" n="0">53</span> El genio sugiere aquí (como corrobora
                  Covarrubias para dicha voz) un virtuoso influjo de los planetas en la inclinación
                  de ambos poetas a la mutua amistad. Véase <ref type="link_int_ls"
                     target="#EpBoscan_ls13">Loci similes v. 53</ref>.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n21" n="21" corresp="#a_EpBoscan_n21">
               <note xml:id="EpBoscan_n21_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_62" n="1">62-63</span>
                  <ref type="texto_poema">es el hacer el bien / que el recebille</ref>: aquí
                  Garcilaso concluye esta parte central, abstracta y filosófica acerca de la
                  amistad, con una frase proverbial, como es su costumbre, para quitar ampulosidad y
                  dotar de <foreign>sprezzatura</foreign> a sus versos. Sirve, además, de transición
                  a la parte satírica de la epístola, en que evoca con críticas los caminos de
                  Francia.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n22" n="22" corresp="#a_EpBoscan_n22">
               <note xml:id="EpBoscan_n22_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_65" n="13">65-76</span> Las contrariedades del viaje tienen una
                  larga tradición satírica y marcan aquí el giro de la epístola de Garcilaso hacia
                  este subgénero del <foreign>sermo</foreign>. Véase <ref type="link_int_c"
                     target="#EpBoscan_c10_es">Comentario vv. 65-76</ref>.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n23" n="23" corresp="#a_EpBoscan_n23">
               <note xml:id="EpBoscan_n23_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#EpBoscan_65"
                     n="0">65</span>
                  <ref type="texto_poema">no es locura</ref>: porque este sentimiento viene avalado
                  por los más autorizados teóricos de la amistad en la Antigüedad. </note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n24" n="24" corresp="#a_EpBoscan_n24">
               <note xml:id="EpBoscan_n24_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#EpBoscan_66"
                     n="0">66</span>
                  <ref type="texto_poema">corrido</ref>: avergonzado, arrepentido. </note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n25" n="25" corresp="#a_EpBoscan_n25">
               <note xml:id="EpBoscan_n25_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#EpBoscan_74"
                     n="0">74</span>
                  <ref type="texto_poema">vinos acedos</ref>: vinos ácidos, avinagrados. </note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n26" n="26" corresp="#a_EpBoscan_n26">
               <note xml:id="EpBoscan_n26_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#EpBoscan_75"
                     n="0">75</span>
                  <ref type="texto_poema">varletes</ref>: es galicismo, palabra de germanías, propia
                  de la soldadesca, para aludir a los criados, los camareros. Es propio de la sátira
                  la acumulación de objetos y caracteres, así como la aceleración del ritmo de estos
                  versos enumerativos. </note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n27" n="27" corresp="#a_EpBoscan_n27">
               <note xml:id="EpBoscan_n27_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#EpBoscan_75"
                     n="0">75</span>
                  <ref type="texto_poema">postas</ref>: son las caballerías que se apostaban en los
                  caminos para relevar los que portaban a los jinetes viajeros, correos, mensajeros.
                  Se les llamaba postas, según cuenta Covarrubias, por estar expuestas ‘y prevenidas
                  para cualquier hora y tiempo’. Garcilaso se refiere a aquí a que los caballos de
                  refresco en el camino de Francia eran de mala calidad. </note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n28" n="28" corresp="#a_EpBoscan_n28">
               <note xml:id="EpBoscan_n28_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#EpBoscan_76"
                     n="0">76</span>
                  <ref type="texto_poema">argén</ref>: plata, dinero. Es voz de germanías también, y
                  galicismo a su vez, como <mentioned>varletes</mentioned> (v. 75). Hernán Núñez lo
                  documenta en su refranero de c. 1549 (“Quien tiene argén, tiene todo bien”,
                     <hi>apud</hi>
                  <ref type="link_externo">CORDE</ref>).</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n29" n="29" corresp="#a_EpBoscan_n29">
               <note xml:id="EpBoscan_n29_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#EpBoscan_78"
                     n="0">78</span>
                  <ref type="texto_poema">tesoro</ref>: se refiere a la volátil esperanza, una de
                  las grandes obsesiones del sujeto lírico garcilasiano. Hay una sutil alusión aquí
                  a algunos probables amoríos napolitanos, a los que se alude un año después, en la
                  Elegía II, de nuevo con dudas acerca de la reciprocidad de la dama. </note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n30" n="30" corresp="#a_EpBoscan_n30">
               <note xml:id="EpBoscan_n30_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#EpBoscan_81"
                     n="0">81</span>
                  <ref type="texto_poema">mi señor Durall</ref>: Monseñor Galcerán Albanell i Durall
                  fue caballero principal de Barcelona, miembro de la orden de Santiago desde 1531,
                  militar que participó, junto a Juan Boscán y Jerónimo Agustín (hermano del
                  arzobispo Antonio, quien le menciona en su epistolario) en la expedición catalana
                  en defensa de Viena contra el asedio turco, por lo que fue elogiado por parte del
                  humanista Martí Ivarra. Véase <ref type="link_int_c" target="#EpBoscan_c11_es"
                     >Comentario v. 81</ref>. </note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n31" n="31" corresp="#a_EpBoscan_n31">
               <note xml:id="EpBoscan_n31_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#EpBoscan_82"
                     n="0">82</span>
                  <ref type="texto_poema">abrazá de mi parte, si pudierdes</ref>: Herrera desvela el
                  enigma de esta dificultad: “Dice esto porque era muy gordo el Durall”
                  (H-420). Garcilaso se acerca al final de la epístola en tono
                  desenfadado, irónico, como corresponde a la complicidad con el amigo. </note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n32" n="32" corresp="#a_EpBoscan_n32">
               <note xml:id="EpBoscan_n32_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#EpBoscan_83"
                     n="0">83</span>
                  <ref type="texto_poema">Doce del mes de octubre</ref>: el doce de octubre es, en
                  efecto, cuando Garcilaso llegó a Aviñón, que era donde había nacido Petrarca y
                  donde estaba enterrada Laura, como anuncia el poeta en los últimos versos de la
                  epístola. Véase <ref type="link_int_c" target="#EpBoscan_c12_es">Comentario v.
                     83</ref> y <ref type="link_int_ls" target="#EpBoscan_ls15">Loci similies v.
                     83</ref>. </note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n33" n="33" corresp="#a_EpBoscan_n33">
               <note xml:id="EpBoscan_n33_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#EpBoscan_84"
                     n="0">84</span>
                  <ref type="texto_poema">do nació claro fuego de Petrarca</ref>: se refiere a la
                  pasión del poeta de Arezzo; es decir, Laura, que nació en Avignon, Valcluse, como
                  anota el Brocense (B-94). </note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_n34" n="34" corresp="#a_EpBoscan_n34">
               <note xml:id="EpBoscan_n34_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#EpBoscan_85"
                     n="0">85</span>
                  <ref type="texto_poema">donde están del fuego las cenizas</ref>: al parecer, se
                  había descubierto la tumba de Laura en Avignon tan solo un año antes de que
                  Garcilaso la visitara. </note>
            </note>

         </div>

         <div type="comentarios">
            <note xml:id="EpBoscan_c1" n="01" corresp="#a_EpBoscan_c1">
               <note xml:id="EpBoscan_c1_es" xml:lang="es" resp="#EF">
                  <span type="link" from="#EpBoscan_1" n="6">1-7</span> En una carta del 15 de abril
                  de 1528, dirigida a Camillo Pignatello, Conte di Borello, Antonio Sebastiano
                  Minturno teorizaba sobre los varios tipos de epístola: <cit>
                     <quote>Aggiungesi a questi un’altro modo detto amichevole, nel quale affine che
                        gli amici godano l’uno de la presentia de l’altro, che scrivendo si puo
                        fare, si manda scritto. Ciò che ne viene a mente, è come si suole dire ciò
                        che ne viene in boccha.</quote>
                     <bibl type="canon">(Minturno 1548, §1)</bibl>
                  </cit> Si se confronta con el texto de Garcilaso surgen concomitancias
                  significativas: “Señor Boscán, quien tanto gusto tiene / de daros cuenta de los
                  pensamientos, / hasta las cosas que no tienen nombre, / no le podrá faltar con vos
                  materia…” (<span type="link" from="#EpBoscan_1" n="3">vv. 1-4</span>). En la
                  amistad, vienen a decir Minturno y Garcilaso, “Ciò che ne viene a mente” / “los
                  pensamientos” (y Garcilaso da un paso más; “hasta las cosas que no tienen nombre”,
                  esto es: incluso las cosas que nunca se llegan a verbalizar ni mentalmente, quizá
                  por su carácter inaprehensible, por su fugacidad o sutileza, el amigo las adivina
                  gracias a la transparencia de los corazones) no encuentran censura en el camino de
                  su exteriorización: “ciò che ne viene in boccha” / “no le podrá faltar con vos
                  materia”. La vía de expresión, de acuerdo con este concepto de la amistad
                  epistolar, está garantizada, y se presenta inevitablemente unida a la naturalidad
                     (<bibl type="main">2019: 109</bibl>). Véase el <ref type="link_interno"
                     target="https://pronapoli.com/soledadamena/epistolaBoscan"
                  >Contexto</ref>.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_c2" n="02" corresp="#a_EpBoscan_c2">
               <note xml:id="EpBoscan_c2_es" xml:lang="es" resp="#FT"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_5" n="2">5-7</span>
                  <ref type="texto_poema">estilo ... distinto ...culta epistola</ref>: Más que
                  similitud en los lugares, en el caso de la epístola a Boscán, hay que recurrir a
                  la intertextualidad, que nos sugiere la asociación entre el
                     <foreign>incipit</foreign> de Garcilaso y los famosos
                     <foreign>incipit</foreign> de Catulo y Propercio. Mientras del segundo
                  destacaría solo una expresión por el singular uso de
                     <mentioned>libertad</mentioned> en un inciso (la situación es completamente
                  diferente pero el sentido es el mismo, “si puedo hablar diciendo lo que pienso”),
                  el <foreign>incipit</foreign> catuliano se refiere precisamente a la intención del
                  poeta de enviar un texto poético al amigo disculpándose de que no esté exactamente
                  a su nivel. Catulo distinguía entre su propio librito, bien hecho exteriormente
                     (<foreign>expolitum</foreign>), pero no erudito como la escritura de Cornelio,
                  y sin embargo notaba que el amigo había sido generoso con él considerando algo sus
                  versos no muy eruditos, por lo que se los puede enviar, así como Garcilaso piensa
                  que puede escribir al amigo sin excesiva búsqueda. <mentioned>Culta</mentioned>
                  corresponde perfectamente a <mentioned>doctis</mentioned>, porque ambos se
                  refieren a lo que el texto enviado no pretende ser, y sin embargo ese
                     <mentioned>culta</mentioned> recuerda la <mentioned>culta puella</mentioned> de
                     <bibl type="canon">Propercio, 1, 2, 26</bibl>.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_c3" n="03" corresp="#a_EpBoscan_c3">
               <note xml:id="EpBoscan_c3_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_5" n="1">5-6</span>
                  <ref type="texto_poema">estilo / presto</ref>: Véase el influjo de la forma
                  elocutiva <mentioned>volubile</mentioned> e <mentioned>presta</mentioned> de
                  Minturno (que responde a la cuarta idea hermogénica:
                     <mentioned>gorgotes</mentioned>; <mentioned>celeritas</mentioned> para
                  Trapezuntius), propia de una <foreign>seconda maniera</foreign>, grave sin
                  aparentarlo, que —sigo traduciendo— no contiene cosa que sea lejana al vulgo ni
                  parece haber sido buscada con mucho estudio (<bibl type="canon">Minturno 1971:
                     442</bibl>). Vid. <bibl type="main">Fosalba (2019:106)</bibl>.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_c4" n="04" corresp="#a_EpBoscan_c4">
               <note xml:id="EpBoscan_c4_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_7" n="0">7</span>
                  <ref type="texto_poema">culta epístola</ref>: Covarrubias parece avalar el sentido
                  ambiguo que —todavía hoy— puede adquirir la palabra “culto”: depende de quién la
                  emplee y del contexto en que aparezca inserta: <cit>
                     <quote>Culto. Viene del verbo colo, que significa pulir y adornar; así que el
                        lenguaje culto es un modo de hablar bien trabajado y cultivado para el
                        púlpito; digno de materias altas y divinas que en él se predican, apacible
                        al oído, honesto y casto, no mal sonante ni descomedido. Porque los
                        desvanecimientos de los que el vulgo llama cultos, son risa de un grave
                        auditorio y endechas de la religión cristiana</quote>
                  </cit>. También “distinto” podría resultar ambiguo: significa ‘diferente de’, o
                  bien, ‘distinguido por’. Y cabría preguntarse ahora si Garcilaso fue el único que
                  no fue consciente de la clara ambigüedad de sus versos: no parece muy razonable. A
                  lo mejor, obligado el lector a inclinarse por una u otra lectura lo estaría
                  subestimando. Morros recuerda las siguientes palabras: aunque
                     <mentioned>excultissimam esse sine cultu</mentioned> (refinado sin afectación)
                  no parece inclinar la balanza en uno u otro sentido, sino más bien mantener el
                  fiel equilibrado entre las dos opciones y, en todo caso, si tuviera que inclinarse
                  de un lado, más bien parece que sería por el del rechazo de lo que suene culto
                  para la carta. El empleo del mismo lexema (<term>colo</term>), reforzado por la
                  partícula <term>ex</term> y el superlativo en
                  <mentioned>excultissimam</mentioned>, sería una forma, mediante la paradoja que
                  emplea Vives, de romper con las inherentes ambigüedades de la voz “culto” en “sine
                  cultu”. Véase <ref type="link_int_ls" target="#EpBoscan_ls6">Loci similes vv.
                     7a</ref>. Por otro lado, grandes autoridades emplearon ya el término
                     <term>excolendo</term>, <term>excolere</term> en sentido de perfeccionamiento,
                  y muy significativamente en textos retóricos de Cicerón y Quintiliano, que son los
                  que casan mejor con la tradición que inspira a Vives, se emplea en varias
                  ocasiones la voz en el sentido de “perfeccionamiento” que solo se alcanza mediante
                  un trabajo disciplinado, propio de la <foreign>exercitatio</foreign> retórica:
                  como el célebre consejo del maestro de oradores que Quintiliano haría suyo: <cit>
                     <quote>Sed memoria excolendo, sic alia omnia augetur</quote>
                     <bibl type="canon">(Institutio oratoria, XI, 2, 1)</bibl>
                  </cit> donde <mentioned>excolendo</mentioned> tiene el sentido de
                  perfeccionamiento, de finísima ejercitación o labor. Se trataría así de que la
                  carta presentara con total falta de afectación (<mentioned>esse sine
                     cultu</mentioned>) el resultado de ese finísimo perfeccionamiento. El “mejor
                  adorno de una carta era una sencillez aseada, y que la más pulida era la que iba
                  sin pulimento alguno” sería la traducción de <bibl type="main">Morros (1990:
                     357)</bibl>, pero parece que así quedan cosas por aclarar. Sería mejor entender
                  que el máximo pulimento es el que no se nota, el que no es afectado (esse sine
                  cultu), con lo cual tampoco le restamos ambigüedad a cultu, que era de lo que se
                  trataba al aducir el, por otra parte, excelente, ejemplo de Vives. Morros no
                  oculta, aunque haya tomado partido al editar, que “Fuera como fuere, no dejamos de
                  movernos dentro del campo de la duda y la suposición” (<bibl type="main">Morros
                     1990: 360</bibl>). <lb/> Es 1534 el año en que Erasmo, al revisar su
                     <title>Opus de conscribendis epistolis</title>, añade en el capítulo XI una
                  única pero significativa alusión a los ciceronianos <bibl type="main">Martín Baños
                     (2005: 356)</bibl>. Como es bien sabido, desde 1528, con la publicación del
                     <title>Ciceronianus</title>, se ha reavivado una polémica poco amistosa contra
                  la <term>secta ciceronianorum</term>, que enfrenta a partidarios de la imitación
                  de Cicerón, sorprendentemente virulentos en Italia, sin olvidar la insultante
                  invectiva desde Agen de Scaliger (1531), y detractores del modelo único o de su
                  imitación servil; aunque para Erasmo no solo se trata de una cuestión de estilo,
                  sino del ataque a una rigidez metodológica preocupante, que a su parecer dejaba a
                  la deriva las más sólidas bases de la cristiandad. Es también el año en que se
                  publica, en las ciudades de Lyon, Leipzig y Venecia, un opúsculo del agustino
                  Ortensio Lando, con el título de <title>Cicero relegatus et Cicero revocatus,
                     dialogi festivissimi</title>, donde su autor presenta un primer debate en el
                  que varias autoridades concluyen el destierro de Cicerón, para recuperar su figura
                  en el siguiente diálogo, que al irse acercando al final, se escenifica el regreso
                  triunfal de su escultura a Milán; pero la defensa es más breve y más fría que la
                  apasionada fustigación inicial. Lo curioso del caso es que entre los
                  interlocutores del primer diálogo, junto a los milaneses Gaudenzio Merula, autor
                  del título <title>Bellum civile inter Ciceronianos et Erasmicos</title>, que al
                  parecer no se conserva, y los obispos Giovanni Morone y Ermete Stampa, asoman
                  varios personajes napolitanos muy próximos a Garcilaso: los hermanos Antonio y
                  Girolamo Seripando, que no parece defenderlo y se queda confuso y ruborizado ante
                  los ataques, además de Placido di Sangro y Mario Galeota (presentes ambos en la
                  Oda a Tilesio). Hecho que, además, pone de manifiesto otro dato relevante: el
                  alter ego de Ortensio Lando es Hieremias, pues el propio Lando, como recordó
                  Müller, pasó varios años de su vida en el convento de San Giovanni a Carbonara,
                  detalle que conocemos gracias a la estancia de Widmanstetter en el convento, que
                  duró desde poco antes de la muerte de Sannazaro hasta 1532, pues menciona en una
                  carta su amistad con Lando, al que al parecer dejó de ver en 1531. Según Fahy, lo
                  más probable es que Lando empezara a escribir su diálogo cuando ya hacía unos
                  meses que había abandonado San Giovanni a Carbonara, probablemente antes de la
                  muerte de Antonio Seripando en 1531, e insertó la fecha de 1534 al encarar la
                  escritura de la parte consagrada a la vuelta triunfal de Cicerón, para actualizar
                  el contenido de su publicación poco antes de entregarla a las prensas. Es muy
                  probable a su vez que el carácter festivo del diálogo, anunciando sus
                     <title>Paradossi</title> (1543), se deba al recuerdo imborrable para Lando del
                  ambiente abierto, dialogante y ecléctico del convento en que Seripando era su
                  superior, cuya figura trata en este diálogo y en sus anteriores obras latinas con
                  gran respeto. Ya ha salido a colación el ciceronianismo del maestro Seripando;
                  resulta muy significativo que el mismo personaje comparezca en este diálogo para
                  ser convencido de la iniquidad de Cicerón; que se le intente persuadir
                  precisamente porque era del dominio público su inclinación favorable a las
                  enseñanzas ciceronianas, aunque también es posible que no se ponga a defender la
                  figura de Cicerón, pues la postura de Seripando no era de los ciceronianos a
                  ultranza, y por contra, era bien conocido su eclecticismo. Así, ante los ataques
                  de Aphricanus, Seripando reacciona turbado, con el rostro enrojecido; no obstante,
                  acepta la argumentación de sus adversarios con la generosidad y tolerancia que le
                  caracterizaba (<cit>
                     <quote>Seripandus, qui erat Ciceronem semper in sinu gestare, nullumque passim
                        ore dilaudare, uisus est graviter commotus, totusque rubore perfusus</quote>
                     <bibl type="canon">(1534, p. 14)</bibl>
                  </cit>. Se trata de una defenestración del maestro de oradores que no es más que
                  el preámbulo de su restitución. Esta suerte de parodia acerca de los extremos a
                  que podían conducir las actitudes dogmáticas, fueren del signo que fueren, parece
                  la ambigua, festiva, lección moral que se desprende del opúsculo de Lando. A la
                  que Garcilaso no pudo o no quiso permanecer ajeno. Incurrir en observaciones de un
                  purismo terminológico muy marcado podía en 1534 levantar sospechas de
                  ciceronianismo o anticiceronianismo militantes (mirado con lupa, del exordio de
                  Garcilaso podrían entresacarse sospechas de los dos signos), actitudes extremas
                  ajenas al eclecticismo tolerante de San Giovanni a Carbonara y por ende, de
                  nuestro poeta. (Para la elaboración de este largo comentario se han aducido muy de
                  cerca textos del artículo de <bibl type="main">Fosalba (2011)</bibl> reelaborados
                  en <bibl type="main">(2019)</bibl>, con nuevas adiciones de ahora.)</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_c5" n="05" corresp="#a_EpBoscan_c5">
               <note xml:id="EpBoscan_c5_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#EpBoscan_5"
                     n="2">5-7</span> El pasaje ha sembrado dudas en la crítica sobre cómo debería
                  interpretarse. Véanse las ambigüedades del pasaje: 1) No será menester disponerse
                  ahora a buscar estilo ligero, al margen del puro ornamento propio de la epístola
                  elevada y culta (porque acudirá sin necesidad de buscarlo). En cualquier caso, 2)
                     <mentioned>distinto d'ornamento puro</mentioned>, sin coma, también podría
                  significar lo contrario: no habrá que echar mano de un estilo “solo ornamental”
                  (porque es desaconsejable y no casa con la ocasión). 3) Presto también podría ser,
                  en rigor, estilo “preparado” (lo que sería radicalmente diferente de presto, en el
                  sentido de rápido, ligero), como documenta <bibl type="main">Morros (1990:
                     355)</bibl>, o 4) “a toda prisa” (“prestamente”), sentidos dispares todos. Sea
                  cual sea el ángulo desde el que se interprete cada una de las palabras clave del
                  fragmento, el sentido último del pasaje es el mismo. Como fuere, está claro que
                  Garcilaso quiere escribir en estilo familiar, sin afectación. Puede que ahí esté
                  la gracia de esos polémicos versos: las palabras pueden virar en sus sentidos,
                  pero la intelección última no varía. O varía escasamente. Así, los sentidos
                  dialógicos de los versos podrían responder a una voluntad de ambigüedad
                  terminológica por parte de Garcilaso, quien evitara así tomar partido en las
                  disputas ciceronianas desatadas a propósito del <title>Ciceronianus</title> de
                  Erasmo publicado en 1528, y parodiadas por la publicación en varias ciudades
                  europeas del <title>Cicero relegatus et revocatus</title> de Ortensio Lando, en
                  que ambas posturas extremas se ponían en entredicho (<bibl type="main">Fosalba
                     2011</bibl>). <lb/> De todas las ambigüedades que se desprenden de los versos
                  iniciales de la “Epístola a Boscán” destaca, por encima de todo, el contraste
                  entre el “estilo presto” que acude con ligereza a los puntos de la pluma del poeta
                  y la “curiosa pesadumbre” que ante todo desearía evitar, pues trae algún eco de la
                  “curiositas” retórica, con su exceso estilístico, y ecos probables del cursus
                  pesado, grave, grandilocuente, que algunos anti-ciceronianos reprochaban al orador
                  y sobre todo a sus simiescos imitadores, como en la mofa por la cacareada
                  coletilla <mentioned>esse videatur</mentioned>. <list>
                     <item>Así, la epístola <mentioned>culta</mentioned> o
                           <mentioned>docta</mentioned> estaría dirigida, según el
                           <title>Ciceronianus</title> de Erasmo, solo vale para la ostentación (<cit>
                           <quote>ad haec inutilis est armatura, quae quum tantum ad ostentationem
                              valest</quote>
                           <bibl type="canon">(Erasmo, <title>Ciceronianus</title>)</bibl>
                        </cit>, resulta aquí una excelente metáfora de la curiosa pesadumbre de
                        Garcilaso (<span type="link" from="#EpBoscan_11" n="0">v. 11</span>), que se
                        correspondería con la afectación de Castiglione, y que es lo más contrario a
                        la <foreign>sprezzatura</foreign> del mismo Castiglione y al descuido en la
                        traducción boscaniana. Por supuesto el estilo culto es el menos adecuado al
                        tema que nos reclama, según Erasmo, es el propio de la carta. En ocasiones,
                        como nos recuerda Erasmo a través de su personaje, en un mismo día nos vemos
                        obligados a escribir veinte cartas. ¿Qué hará entonces el ciceroniano?
                        Porque también Cicerón es variado en su expresión. Resulta de una manera
                        cuando imparte filosofía en estilo relajado y calmado, y de otra en las
                        causas jurídicas, de otra en las cartas, <cit>
                           <quote>in quibus fere neglectus est et ilaboratus sermo, atque hoc ipsum
                              decet epistolam, quae in familiaris colloquui vicem successit</quote>
                        </cit>, ‘en las que se muestra un lenguaje casi descuidado y sin
                        elaboración, y esto mismo conviene a la carta, que tiene lugar en vez de la
                        conversación familiar’, cito la traducción de <bibl type="main">Fernando
                           Romo (2011: 153-154)</bibl>).</item>
                     <item>Por otro lado, en la segunda parte del diálogo de Ortensio
                        Lando (en el Cicero revocatus, se esgrime como defensa del estilo
                        ciceroniano que a los ciceronianos se les calumnia de redundantes, faltos de
                        rigor, meticulosos y estériles. Pero lo cierto es que, en opinión de Lando,
                        quien al final asume la voz de los defensores de Cicerón no delegando más
                        sus opiniones en las de sus personajes, todo discurso es pobre, mal
                        cohesionado, impuro (<mentioned>impuram</mentioned>) y salpicado de
                        barbarismos, a menos que intente, lo mejor que pueda, usar la dicción
                        ciceroniana y dirigir el arte de su autor a la imitación de Cicerón. Por eso
                        no le importa que los adversarios de Cicerón les recriminen que escriban
                        poco, puesto que es mejor eso que escribir mucho y mal. Los textos que
                        escriben [los Ciceronianos] están mejor elegidos
                           (<mentioned>castigatiora</mentioned>, que puede entenderse como una
                        variante de la <foreign>brevitas</foreign>, con una derivación en el ritmo
                        rápido, <mentioned>presto</mentioned>), más pulidos (<mentioned>magis
                           limata</mentioned>, y por tanto, claros,
                        <mentioned>distintos</mentioned>), mejor construidos (o sea de elaboración
                        depurada, <mentioned>de ornamento puro</mentioned>, en Garcilaso, por
                        oposición a <mentioned>impuram</mentioned>); son más áticos y más crípticos
                        [¿puede aquí esconderse la intención ambigua, equidistante en cuanto a la
                        terminología, pero en el fondo erasmiana, por parte de Garcilaso con
                        respecto a las disputas ciceronianas?]: para estas dos cualidades emplea
                        sendas voces griegas ἀττικώτερα y μυστικώτερα. Croll nos aclara por su
                        parte: “Throughout the Ciceronianus “Attic” denotes opposition [on behalf of
                        the Ciceronians] to the copiousness of Cicero, and fondness for the
                        scientific or philophical brevity, marked by the same tendency toward
                        ingenuity and point which accompanied the genus humile in ancient times”. Y
                        ofrece los ejemplos de esta opinión en Lazare de Baïf, William Crocyn,
                        Thomas Linacre, Julius Caesar Scaliger y el mismo Justo Lipsio (<bibl
                           type="main">1989: 68-69</bibl>). El segundo término, μυστικώτερα, se
                        encuentra en la carta de Cicerón a Ático 6.4.3, donde significa
                           <hi>secreta</hi> o <hi>crípticamente</hi>. El Arpinate escribe a Ático en
                        latín, por supuesto, pero a medida que avanza, cuando se ve en la necesidad
                        de comentar una cuestión espinosa referida a su mayordomo, que considera un
                        ladrón, emplea el griego, y añade, te escribiré esto μυστικώτερα, y solo tú
                        podrás descifrarlo. El resto, sobre el mayordomo, está en griego. Véase <ref
                           type="link_int_ls" target="#EpBoscan_ls3">Loci similes vv. 5-7</ref>. </item>
                     <item>Bernardino Martirano sacó a la luz, por su parte, en 1531, poco
                        antes de que Garcilaso llegara a Nápoles, una edición del <title>Arte
                           poética</title> de Horacio, en donde rescataba las anotaciones de su
                        maestro Parrasio y ponía al día el preámbulo de Antonio Seripando. Interesa
                        destacar aquí que Parrasio considera que tampoco se debe persistir mucho en
                        un solo estilo, sino que, como un poeta que sale a la batalla completamente
                        equipado con todas las <mentioned>armas</mentioned> [se emplea, pues, la
                        imagen metafórica de las armas, en vez de la pesada
                           <mentioned>armadura</mentioned> del pedante en el
                           <title>Ciceronianus</title> de Erasmo (véase aquí mismo el apartado a),
                        ahora usará esto, ahora aquello, como si las circunstancias mismas de lo que
                        debe ser dicho lo exigieran. En la obra, ahora hablará con más humildad,
                        ahora actuará con más precisión, ahora se levantará por completo y exaltará
                        con más audacia, y no lo hará al azar o por arbitrariedad, sino que lo
                        moderará según lo exija la razón de lo que debe expresarse. Véase <ref
                           type="link_int_ls" target="#EpBoscan_ls3">Loci similes v. 7 c</ref>
                     </item>
                     <item>Otro escolio al <title>Ars poetica</title> anotada por
                        Parrasio, resulta evocador de la terminología del pasaje garcilasiano, pues
                        se defiende un lenguaje puro, modesto en la transferencia de palabras,
                        escaso en las antiguas, frecuente en las usuales, debe deleitarse en
                        traducciones (...), la composición debe ser plácida, suave, sumisa, sin
                        repetir palabras, sin buscar elegancias, sin concluir de manera similar, sin
                        igualar lo desigual, sin asumir ninguna luz brillante, sin personificaciones
                        ni resurrecciones de los muertos del inframundo. Es sorprendente que las
                        bromas y la agudeza sean apropiadas para este género. Pero es propio enseñar
                        todo y hacerlo más claro, no más extenso, con cierta sutileza y precisión,
                        nada vulgar, nada calculado, nada en contra de ningún propósito, un sentido
                        honesto, ni elevado ni magnífico, sino obligado a la sentencia. Que estén
                        ausentes esos agudos estímulos y repentinos golpes de las sentencias, aquel
                        furor poético, no exaltado, violento, corriendo, sino como derramado, puro,
                        fluido. Véase <ref type="link_int_ls" target="#EpBoscan_ls3">Loci similes
                           vv. 5-7 d</ref></item>
                  </list>
               </note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_c6" n="06" corresp="#a_EpBoscan_c6">
               <note xml:id="EpBoscan_c6_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_10" n="1">10-11</span>
                  <ref type="texto_poema">descuido suelto y puro / lejos de la curiosa
                     pesadumbre</ref>: La <mentioned>curiosidad</mentioned> equivalía aquí a
                     <mentioned>impertinente pesadez</mentioned> o <mentioned>cuidadosa
                     gravedad</mentioned>, pues en la raíz latina del adjetivo “curiosa” estaba la
                  doble acepción de <hi>entrometida</hi> o <hi>molesta</hi>, y, a la vez, de
                     <hi>cuidadosa</hi>, <hi>esmerada</hi>, que funcionaba, además, por oposición a
                     <hi>incuria</hi>, presente en el lexema de <term>descuido</term>. Toda la
                  epístola, se nos advierte así en el exordio, es un ejemplo de <hi>descuido</hi>
                  aparente, de la <foreign>sprezzatura</foreign> que acuña Castiglione en su
                  Cortesano, palabra clave de su tratado que Boscán duda a veces si traducir por
                     <hi>desprecio</hi> o <hi>descuido</hi>. Véase <ref type="link_int_ls"
                     target="#EpBoscan_ls5">Loci similes v. 10</ref> “Desprecio o descuido”. A veces
                  la duda se desdobla y aflora en la traducción de Boscán al aducirse “gracia”,
                  cuando se contrapone a “desgracia”, pero las más de las veces el texto dramatiza
                  esa dualidad inicial: al principio abunda la opción “descuido” al contraponerse a
                  gracia y cuidado en <cit>
                     <quote>Veis luego cómo descubrir el arte y mostrar un cuidado demasiadamente
                        atento en las cosas destruya toda la gracia”</quote>
                     <bibl type="canon">Boscán, <title>Cortesano</title>, p. 144</bibl>
                  </cit>; y a su vez poco más adelante, en <cit>
                     <quote>¿Quién, por ciego que sea, no verá en esto la desgracia que trae consigo
                        el cuidado y la gracia que se muestra en el descuido de muchos hombres y
                        mujeres que aquí están presentes cuando, con una descuidada desenvoltura,
                        hablando o riendo o conversando discretamente con todos, no muestran
                        dárseles nada por lo que hacen, antes parece que sólo no se acuerdan de
                        ello?</quote>
                     <bibl type="main">(Boscán, <title>Cortesano</title>, p. 145)</bibl>
                  </cit>; etc. <lb/>Peter Burke opina que el significado de
                     <foreign>sprezzatura</foreign> era distinto antes de que lo empleara,
                  llenándolo de nuevo sentido, Castiglione, pues quería decir “aquello a lo que no
                  se puede poner precio”. En el original: “Sprezzatura” was not, literally speaking,
                  a new word at all, but rather a new sense given to an old word, the basic meaning
                  of which was “setting no price on” <bibl type="main">Burke (1998: 47)</bibl>. De
                  todas formas, no parece que Castiglione inventara ningún nuevo sentido de
                  diccionario para el vocablo, sino para asignarle un valor positivo del que carecía
                  acercándolo a una natural y elegante negligencia de ecos ciceronianos, antes que a
                  un altanero menosprecio. El <title>Vocabolario de la Accademia della
                     Crusca</title>, curiosamente, sigue sin considerar
                     <foreign>sprezzatura</foreign> como lema, pese a haber aparecido con un siglo
                  de posterioridad con respecto al <title>Cortesano</title> de Castiglione. <lb/>La
                  intervención de Castiglione supuso, en cualquier caso, que se popularizara ese
                  sesgo positivo de la nueva acepción, hasta el punto de solapar el sentido
                  peyorativo propio a su vez de <term>disprezzare</term>, también contenido en la
                  voz <term>sprezzare</term>. Boscán, manejándose siempre en la duda con este
                  término crucial, aduce a veces “desprecio”, que también podía oponerse a “gracia”,
                  sustancia última de la traída y llevada <foreign>sprezzatura</foreign>, y opción
                  que en otras ocasiones le llevaría a buscar la variatio cortando amarras e
                  inclinándose nada menos que por “desgracia”. No es extraño, por tanto, que al
                  poeta barcelonés le bailara la cabeza entre la variedad de vocablos posibles, y
                  nunca dejara de dudar del todo acerca de cuál sería la óptima forma de traducir
                     <foreign>sprezzatura</foreign>. <lb/>Margherita Morreale observaba que
                  “descuido” engendra “en la versión un juego de antítesis ajeno al texto italiano
                  (descuido / cuidado), y se presta para sustituir una voz algo dura para los oídos
                  de Boscán: la afectación” (<bibl type="main">1959: 165</bibl>). El sentido de
                  estos opósitos es, curiosamente, y como observaremos poco más abajo, el contrario
                  al que del mismo hace Juan de Valdés por las mismas fechas. <lb/> Lore Terracini
                  escribió hace años un completo estudio sobre el uso de la voz “descuido” en
                  tiempos de nuestros poetas amigos. Resulta muy interesante su constatación de que
                  el uso de “curioso” como opuesto a “descuido” no era necesariamente de recibo en
                  las mismas fechas en que se publicó la versión castellana del texto de
                  Castiglione: Juan de Valdés, en su <title>Diálogo de la lengua</title>, proponía
                  como opuesto a “descuido”, “cuidado”, lo que otorgaba un sentido radicalmente
                  contrario de la interpretación de “descuido”, al adquirir ahora, con este nuevo
                  antónimo, connotaciones abiertamente peyorativas. Porque el descuido implica para
                  Valdés desatender la selección de las palabras claras, llanas, que nos alejan de
                  la oscuridad afectada. Por tanto, decantarse por “descuido” como opuesto a
                  “curiosidad”, por muy acertado que fuere desde el punto de vista filológico, no
                  resultaba de buenas a primeras de una lógica arrolladora e incontestable. No
                  extrañan tanto, entonces, las legítimas dudas de Boscán. Y ahí es donde es posible
                  que entrara Garcilaso: parece muy plausible que al visitar a su amigo en Barcelona
                  y repasar con él el manuscrito de la traducción del <title>Cortegiano</title>, se
                  inclinara decididamente por “descuido”. Y Boscán, no del todo convencido, prefirió
                  proponer esa opción en primer lugar, sin renunciar a ofrecer de vez en cuando
                  alguna otra, por si acaso. En este sentido, parece que Lore Terracini yerra cuando
                  afirma que donde Boscán “rivive l’antitesi nel suo intimo valore”, “l’altro”, o
                  sea, Garcilaso, “la riduce a esterno gioco verbale” <bibl type="main">Terracini
                     (1979: 72)</bibl>. <lb/>Pero lo cierto es que probablemente Garcilaso escribió
                  la epístola para reafirmar este juego de oposiciones al poco de discutir con su
                  amigo, que no las debía tener todas consigo. Y le dirigió la epístola, entre otras
                  muchas razones, para ofrecerle un ejemplo práctico de cómo iban al consuno el
                     <term>descuido</term> y la <foreign>sprezzatura</foreign>, poniendo al paso en
                  funcionamiento la demostración de cómo entraban en juego las más sofisticadas
                  teorías literarias del momento, además de aludir al centro mismo de la polémica
                  ciceroniana con terminología a un mismo tiempo clara y evasiva, y sin dejar de
                  tener presente al vocabulario de Nebrija, donde se consignan ambas palabras clave:
                     <term>curiosidad</term> y <term>descuido</term>, y descuido se anota como la
                  palabra correspondiente a <foreign>negligens</foreign> e
                     <foreign>incuriosus</foreign>, lo que a su vez remite al oxímoron de la
                  diligente negligencia de Cicerón, que es la raíz retórica de la
                     <foreign>sprezzatura</foreign> de Castiglione, y la natural antítesis entonces
                  de la <foreign>curiositas</foreign> en su vertiente negativa (<bibl type="main"
                     >Fosalba 2022: 375</bibl>). No en balde Paolo Giovio, en sus <title>Elogia
                     veris virorum clarorum</title>, presenta a Nebrija como el precedente en España
                  de genios como Garcilaso, una autoridad que Valdés pretendía dejar atrás, como nos
                  recuerda <bibl type="main">García Sánchez (2021:174-180)</bibl>.<lb/> Bienvenido
                  Morros consigna este fraseo de Minturno que está muy cerca del de Garcilaso: <cit>
                     <quote>La volubile e presta [entre las formas nello scriuere] sarà spesso,
                        inciso e distinto e vibrato fia il dire ad incitare e movere altrui: il che
                        si fa ampliando, accrescendo, radunando molte cose insieme, dimanando,
                        disgiuntamente e senza congiuntioni parlando, ripetendo di membro in membro
                        e di giuntura in giuntura … usiamo le voci correnti e i versi di pocchi
                        accenti o pur di numeri presto o veloci</quote>
                     <bibl type="main">( Morrós 1995: 453)</bibl>
                  </cit>.El texto es de l'<title>Arte poetica toscana</title> (1564), y es teórico,
                  pero no hay que olvidar que Garcilaso y Minturno se conocieron (como demuestra el
                  soneto 24 de nuestro poeta, o que implica que pudieron influirse mutuamente y
                  compartir razonamientos y lecturas. <lb/>(Para la elaboración de este comentario
                  se han aducido muy de cerca textos del artículo de <bibl type="main">Fosalba
                     (2011)</bibl> reelaborados en <bibl type="main">Fosalba (2019)</bibl>, con
                  nuevas adiciones de ahora.)</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_c7" n="07" corresp="#a_EpBoscan_c7">
               <note xml:id="EpBoscan_c7_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#EpBoscan_17"
                     n="1">17-18</span>
                  <ref type="texto_poema">caballo... pensamiento</ref>: Aquí se produce una buscada
                  alteración del ritmo, con el cambio de acento de la segunda, cuarta y octava
                  sílabas del verso 17, al énfasis en la primera, tercera y sexta, que contraponen
                  con evidencia el caballo al pensamiento, a los que el poeta da simultáneamente
                  rienda suelta <bibl type="main">(Guillén 1988)</bibl>.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_c8" n="08" corresp="#a_EpBoscan_c8">
               <note xml:id="EpBoscan_c8_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#EpBoscan_25"
                     n="0">25</span> de nuevo va a ser en la <title>Ética nicomaquea</title>
                  (principalmente en el libro II), tan presente en esta composición epistolar, donde
                  Aristóteles desarrolle el concepto de μεσότης (‘moderación) que rechaza la ὓβρις,
                  o el exceso de orgullo, y que aúna la máxima de μηδὲν ἄγαν (‘nada en exceso),
                  μέτρον ἄριστον (‘la mesura es lo mejor’) así como la norma délfica γνῶθι σαυτόν
                  (‘conócete a ti mismo’). Cf. la anotación 70 de Josep Batalla, a la <title>Ética
                     nicamaquea</title>, 1106a 30, n. 70. Parece que la segunda parte de la
                  cláusula, “agradable” podría vincular dicha locución garcilasiana con la
                     <foreign>aurea mediocritas</foreign> de Horacio, de cuño poético, ausente en el
                  texto la aristotélico, y que puede remitir, según el <title>Thesaurus Ling.
                     Lat.</title> a <mentioned>summa pulchritudine, suavitate, virtute</mentioned>.
               </note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_c9" n="09" corresp="#a_EpBoscan_c9">
               <note xml:id="EpBoscan_c9_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_36" n="22">36-58</span> En la <title>Ética Nicomaquea</title>,
                  libro 8, secciones 1155a a 1162a, Aristóteles trata sobre la amistad, y más
                  concretamente, en 1156a, expone las distintas especies de amistad,
                  correspondientes en número a las tres formas de ser amable: en las dos primeras se
                  barajan los términos aquí aducidos por Garcilaso antes de adentrarse en su
                  principal objetivo, que es la “amistad perfecta” (anunciada ya en el verso 9), la
                  que le concierne por el estrecho y desinteresado vínculo de amor establecido con
                  Boscán. En la primera domina el “interés” (y no hay por tanto querencia entre los
                  amigos por sí mismos sino por el bien que se proporcionan mutuamente); es decir,
                  los <mentioned>provechos</mentioned>, v. 36, las <mentioned>útiles
                     cosas</mentioned>, v.48, el <mentioned>provecho</mentioned>, v. 51, de
                  Garcilaso, cuyo equivalente en el griego del estagirita sería τὸ χρήσιμον (1156a
                  10), que emplea en su forma neutra (equivalente en castellano a “lo beneficioso”,
                  “lo que es útil”), y que se corresponde con un trato que es más propio de los
                  ancianos. Este tipo de amistad también puede desarrollarse por placer (ή ηδονή),
                  que en Garcilaso se da en los <mentioned>gustos</mentioned>“ v. 37, el
                     <mentioned>deleite</mentioned>, v. 47, <mentioned>el gusto y el
                     placer</mentioned> v. 52: con este componente, la amistad es más propia de los
                  jóvenes, y, como la primera, puede romperse fácilmente cuando el tiempo la altera
                  y desaparece el accidente que la fundamentaba, puesto que los amigos no se amaban
                  por sí mismos. Finalmente, está la <mentioned>amistad perfecta</mentioned>, que es
                  la que Garcilaso defiende sentir por Boscán, sin renunciar a las otras partes de
                  la amistad, representadas por los provechos o los gustos, además de las honras. La
                  amistad perfecta, según Aristóteles, solo se puede dar entre hombres buenos y los
                  que descuellan por su virtud. Son verdaderos amigos porque se desean bienes con la
                  vista puesta en los mismos amigos, a los que se quiere de verdad. Su amistad dura
                  tanto tiempo como perdura su bondad, pues es una cualidad duradera (y no
                  accidental), así que las “(cosas) útiles” (ὠφέλιμος, 1156b 14) y, sobre todo, los
                  “deleites” (las (cosas) agradables, de τὸ ήδύ, “lo agradable” 1156b 15) también se
                  dan en este tipo de amistad, porque los hombres buenos lo son de forma absoluta y
                  también recíprocamente, y esto también reporta beneficios y placeres, pero nada es
                  tan placentero como el amor verdadero y desinteresado por el otro (“ninguna cosa
                  en mayor precio estimo / ni me hace gustar del dulce estado / tanto como el amor
                  de parte mía”, vv. 39-41). Estas amistades son raras, por infrecuentes y
                  escogidas, pues amigos así los hay pocos, según reconoce Aristóteles y advierte en
                  sí mismo Garcilaso (<mentioned>y con vos a lo menos me acontece / una gran cosa,
                     al parecer estraña</mentioned>). Herrera lo refiere así: <cit>
                     <quote><term>Deleite</term>. Los tres fines que pone el filósofo tratando de la
                        amistad en el 8 de las Éticas a Nicómaco: honesto, util, jocundo, /graves,
                        útiles, deleite, /ornamento, provecho, gusto y placer</quote>
                     <bibl type="canon">(H-414)</bibl>
                  </cit>. Pero es Cicerón, en su <title>De amicitia</title>, el que emplea un
                  término equiparable a las honras de Garcilaso. Cicerón enumera las aportaciones de
                  la amistad destacando en su enumeración el <hi>beneficio</hi>, el <hi>studio</hi>,
                  (que en determinados contextos de dedicación a los ocios del humanista puede
                  traducirse por los <hi>gustos</hi> de Garcilaso); en otro lugar, además, alude a
                  los honores, o sea, las <hi>honras</hi> (v. 37), cosas <hi>graves</hi>?(v. 48), el
                     <hi>ornamento</hi> (honor, reconocimiento) de nuestro poeta, ausentes, en la
                     <title>Ética</title> de Aristóteles, referidos a este punto de la amistad: en
                  cambio, Cicerón se refiere, en efecto, a alabar los honores, disfrutar de los
                  placeres... <cit>
                     <quote>honores ut laudere, voluptates ut gaudeas</quote>
                     <bibl type="canon">[7] 23, 25</bibl>
                  </cit>: Cicerón viene a decir que aunque el amor se fortalece con el beneficio
                  recibido, el estudio realizado y la costumbre establecida; mediante estas cosas,
                  al aplicarlas al primer impulso del alma y del amor, surge una admirable grandeza
                  de benevolencia: <cit>
                     <quote>Quamquam confirmatur amor et beneficio accepto et studio perspecto et
                        consuetudine adiuncta; quibus rebus ad illum primum motum animi et amoris
                        adhibitis, admirabilis quaedam exardescit benevolentiae magnitudo,</quote>
                     <bibl type="canon">[9], 29, 12-13)</bibl>
                  </cit>, lo que parafrasea muy de cerca el sentido de los <span type="link"
                     from="#EpBoscan_36" n="6">vv. 36-42</span>: <ref type="texto_poema"
                     >considerando los provechos, / las honras y los gustos que me vienen / desta
                     vuestra amistad, que en tanto tengo, / ninguna cosa en mayor precio estimo / ni
                     me hace gustar del dulce estado/ tanto como el amor de parte mía</ref>. Poco
                  más adelante, aclara Cicerón, resumiendo con otras palabras a Aristóteles, que no
                  está hablando ahora de la amistad común o mediocre, que sin embargo es
                     <mentioned>agradable</mentioned> y <mentioned>útil</mentioned>, sino de la
                     <mentioned>verdadera</mentioned> y <mentioned>perfecta</mentioned>, de la cual
                  solo unos pocos pueden hablar.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_c10" n="10" corresp="#a_EpBoscan_c10">
               <note xml:id="EpBoscan_c10_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#EpBoscan_65"
                     n="11">65-76</span> En el viaje a Brindis que Horacio describe en su <bibl
                     type="canon">Sátira I, v</bibl>, escrita con la referencia muy presente del
                  viaje a Sicilia narrado por <bibl type="canon">Lucilio (<title>Iter
                        Siculum</title>, 3, frg. 94-148)</bibl>, aparecen otras variantes de las
                  incomodidades del viaje, como el agua de pésimo sabor, los criados gritones, los
                  borrachos, las mulas, la conjuntivitis, la muchacha mendaz (<mentioned>mendacem...
                     puellam / mentiras</mentioned> de Garcilaso, que no especifica su origen
                  erótico o putesco) que no acude en la noche; además, enmarcando el lenguaje
                  subalterno de los barqueros, se filtran unos versos de tono épico, en una mezcla
                  de estilos en la que Garcilaso también incurre en cierta manera en esta epístola.
                  Claudio Guillén ha notado además la andadura veloz de estos versos, propia también
                  de la sátira, con el cambio de ritmo que se produce en el paso de la simetría
                  bipartita a la tripartita, de la acentuación fluida en la octava sílaba, a la
                  acentuación disruptiva en la sexta y la séptima, al tiempo que se pasa de la
                  posposición a la anteposición de adjetivos, todo lo cual casa con la aceleración
                  satírica que favorece la acumulación de enumerativa en asíndeton y el clímax
                  acumulativo del último verso de la serie, como en un estallido de enojo. También
                  es característico de la sátira el amontonamiento de cachivaches y caracteres
                     (<bibl type="main">Guillén 1988: 15-48</bibl>). Guillén también recuerda la
                  atención prestada por Arosto al vino: <cit>
                     <quote>(Come la carne e il pan, così la feccia / del vin si dà, c'ha seco una
                        puntura / che più mortal non l'ha spiedo né freccia)</quote>
                     <bibl type="canon">Satire, 2, 247-249</bibl>
                  </cit> y por Bentivoglio <cit>
                     <quote>...gustò uno / vie più che aceto dispacevol vino</quote>
                     <bibl type="canon">Ercole Bentivoglio, <title>Satira a Pietro Antonio
                           Acciaiuoli</title></bibl>
                  </cit>, <bibl type="main">Guillen (1988: 16-17)</bibl>.</note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_c11" n="11" corresp="#a_EpBoscan_c11">
               <note xml:id="EpBoscan_c11_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_81" n="0">81</span> Monseñor Galcerán Albanell i Durall luchó
                  también al servicio de Carlos V en la Jornada de Túnez en 1535 y en la defensa de
                  Perpiñán en 1542, junto a Boscán. Se sabe, además, que en 1539 fue testigo de los
                  capítulos matrimoniales del poeta con Ana Girón de Rebolledo. Escribió su
                  testamento en Barcelona en 1542 y partió a Italia; regresó después a España en
                  1545. Parece que en 1553 todavía vivía, pues consta como albacea testamentario de
                  Juan Agustín, pariente suyo, por vía materna, y que pertenecía al célebre linaje
                  de juristas aragoneses, del que procedían a su vez su hermano, el futuro (en
                  tiempos de Garcilaso) arzobispo Antonio, y Jerónimo, a quien Boscán cita como
                  miembro de la misma tertulia que Galcerán Albadell i Durall (véase aquí mismo, más
                  abajo) en la epístola a Diego Hurtado de Mendoza (<cit>
                     <quote>No faltará Jerónimo Agustín, / con su saber sabroso y agradable / no
                        menos qu'en el romance en el latín...</quote>
                     <bibl type="canon">(D. Hurtado de Mendoza, <title>Epíst. a Boscán</title>,
                        382-384)</bibl>
                  </cit>. Herrera ofreció la pista sobre este personaje al afirmar que “Mosén Durall
                  era maestro racional, caballero principal y rico de Barcelona”, en <bibl
                     type="main">Gallego-Morell (1966: 453)</bibl>. Para estas y otras noticias
                  sobre el personaje, véase <bibl type="main">Durán (1993: 7)</bibl>. Cita a Durall
                  Diego Hurtado de Mendoza, v. 203: <mentioned>Toda la vida sabrosa con
                     Durall...</mentioned>; y el mismo Boscán, en su respuesta, vv. 376-381, como un
                  agradable miembro de la tertulia de amigos barceloneses: <cit>
                     <quote>Mosén Durall allí estará muy pronto, / haciendo con su trato y su
                        nobleza / sobre nuestro placer el contrapunto. / Y con su buen burlar y su
                        llaneza, / no sufrirá un momento tan ruin, / que en nuestro gran placer
                        mescle tristeza</quote>
                     <bibl type="canon">(Boscán, ed. 1999, p. 356 y p. 374)</bibl>
                  </cit>. </note>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_c12" n="12" corresp="#a_EpBoscan_c12">
               <note xml:id="EpBoscan_c12_es" xml:lang="es" resp="#EF"><span type="link"
                     from="#EpBoscan_83" n="0">83</span> Garcilaso hubo de ser recibido en Palencia
                  por el Emperador el día 4 de septiembre, véase el estudio y edición del informe
                  secreto que Garcilaso entrega al Emperador al llegar a Palencia, con numerosos
                  detalles sobre el viaje, en <bibl type="main">Fosalba y Nievas (2022)</bibl>. En
                  un artículo anterior, <bibl type="main">Adalid Nievas (2021)</bibl> calculó la
                  vuelta a través de Barcelona, y los tiempos se ajustan exactamente a la fecha que
                  ofrece Garcilaso al término de su epístola. De lo que se deduce que no es una
                  fecha meramente literaria o inventada, es real: “No había tiempo que perder, así
                  que a primeros de octubre, después de haber informado el Emperador el día 29 de
                  septiembre cartas para Gómez Suárez de Figueroa, Fernando de Silva, Pedro de
                  Toledo y Alfonso d’Avalos, Garcilaso emprendió el camino de vuelta a Nápoles
                  llevando consigo esas misivas que contenían la cesárea y católica voluntad de
                  Carlos V con respecto a las cuestiones, dificultades y coyunturas que le había
                  transmitido en persona el poeta toledano. El 12 de octubre Garcilaso ya se
                  encontraba en Aviñón; el 15 entregaba a Figueroa en Génova la carta que para él
                  traía del Emperador; hacia el 20 llegaba a Roma y daba a Silva su despacho
                  correspondiente; y entre el 23 y el 26 de octubre hacía su entrada en la corte del
                  virrey de Nápoles” (<bibl type="main">Nievas 2021: 846</bibl>).</note>
            </note>

         </div>

         <div type="loci_similes">

            <note xml:id="EpBoscan_ls1">
               <span type="link" from="#EpBoscan_1" n="2" resp="#EF">1-3</span> En una carta a
               Francisco Marescalco, escrita en Bolonia en junio de 1436, Poggio se expresa en estos
               términos: <cit>
                  <quote>Poggius pl. sal. dicit Francisco Marescalco Ferrariensi Scripsi olim
                     diversis in locis ac temporibus plures epistolas ad Nicolaum Nicolum,
                     Florentinum virum doctissimum et mihi ab ipsa mea adolescentia summa
                     necessitudine a benivolentia coniunctum. Ee scripte sunt a me varis de rebus
                     domesticis ac privatis nostris, prout occasio temporum ac negotiorum conditio
                     ferebat, cum in ipsas conicerem quicquid in buccam venerat, ita ut etiam verba
                     quedam vulgaria, quandoque iocandi causa, inserantur. Neque enim solum
                     commendabam epistolis que agebantur a me aut dicebantur, sed etiam tanguam ad
                     me alterum scriberem, curas et cogitationes meas.</quote>
                  <bibl type="canon">(Poggio Bracciolini, <title>Lettere</title>, 1984, I, i, p.
                     3)</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="EpBoscan_ls2" resp="#RL">
               <span type="link" from="#EpBoscan_5" n="7">5-12</span>
               <ref type="texto_poema">estilo [...] culta epistola [...] libertad</ref>: Cf. <cit>
                  <quote>Leges tamen ista, mi Socrates, et ut es amantissimus tuorum, fortasse
                     letabere, cuiusque animum probas, delectaberis stilo.[...] Nulla hic equidem
                     magna vis dicendi; quippe que nec michi adest, et quam, si plane afforet,
                     stilus iste non recipit; ut quam nec Cicero ipse, in ea facultate
                     prestantissimus, epystolis suis inseruit certe, nec libris in quibus est
                     ‘equabile’ quoddam, ut ipse ait, ‘et temperatum orationis genus’ [...] hoc
                     mediocre domesticum et familiare dicendi genus amice leges, ut reliqua, et boni
                     consules, his quibus in comuni sermone utimur, aptum accomodatumque sententiis
                     [...] §35 exigente materia, simplex et inelaborata narratio quibusdam
                     interiectis moralibus condiatur; quod et ab ipso Cicerone servatum est</quote>
                  <bibl type="canon">Petrarca Fam. I 13-19 et passim</bibl>
               </cit>. Muy llamativos resultan los ecos de la primera Epístola familiar al estilo de
               Cicerón de Petrarca en Garcilaso, junto con aquellos de los primeros sonetos del
                  <title>Canzoniere</title> de Petrarca (como se muestra más adelante).</note>

            <note xml:id="EpBoscan_ls3">
               <span type="link" from="#EpBoscan_5" n="2">5-7</span> En estos polémicos versos
               metapoéticos confluyen ecos de una variedad de reflexiones procedentes de humanistas
               contemporáneos. <list>
                  <item> Cf. el <title>Ciceronianus</title> de Erasmo, que cito por la
                     edición sin paginar de <cit>
                        <bibl type="main">Nebrija, <title>In Alma Complutensi Universitati</title>,
                           Miguel de Eguía, 1529:</bibl>
                        <quote>Qua igitur fronte nos exigimus a Christiano Ciceronianam eloquentiam,
                           hoc est et inimitabilem et quam ethnici uiro graui uix decoram
                           existimarunt? Nec statim male dicit, qui secus dicit quam Cicero dixit.
                           Nec omnino, quod crebro repetendum est, bene dicit qui non dicit apte.
                              <hi style="bold">Ad haec inutilis est armatura, quae cum tantum ad
                              ostentationem ualeat, nec ad manum est, ubi res uirum postulat</hi>.
                           Interdum res urget, ut eodem die uiginti scribamus epistulas. Quid hic
                           faciet meus Ciceronianus? Ad haec quotusquisque nunc est, qui Ciceroniana
                           phrasi capiatur? Quid quod Cicero uarius est in dicendo? Alius est, cum
                           sermone remisso placidoque docet philosophiam, alius in actionibus
                           causarum, alius in epistulis, in quibus fere neglectus est et illaboratus
                           sermo, atque hoc ipsum decet epistulam, quae in familiaris colloquii
                           uicem successit. An non igitur praepostere fecerit qui ea cura conscribat
                           epistulam de re familiari, qua Cicero meditatus est orationem pro
                           Milone?</quote>
                        <quote>Quod igitur theatrum petet noster Ciceronianus? Scribet epistolas
                           ciceronianas. Ad quos? Ad eruditos. Paucissimi sunt, hi nihil morantur
                           Ciceronianam phrasim, modo sit sana, prudens, munda, <hi style="bold"
                              >doctaque oratio</hi>. Ad quos igitur? Ad quattuor Italos qui se nuper
                           iactare coeperunt Ciceronianos, quum ut ostensum est, nihil Ciceroni
                           dissimulius: vixque tenuem umbram habeant Ciceronis. Quod ipsum quocquid
                           est, si minimo constaret, si posito esset ultro, si non officeret
                           maioribus commodis, fortasse non esset reliciendum, non sine periculo
                           valetudinis, ut a quattuor ineptis Italis adolescentibus recipiaris in
                           catalogum Ciceronianorum.</quote>
                     </cit>
                  </item>
                  <item> Cf. <cit>
                        <bibl type="canon">Ortensio Lando, Cicero relegatus et Cicero revocatus.
                           Dialogui festivissimi, Lyon, 1534.</bibl>
                        <quote>¶136. Calumniantur Ciceronianos nimium redundantes, elumbes,
                           meticulosos et steriles esse: ego vero omnem orationem squallidam, male
                           coherentem, impuram et scythicismis respersam video, nisi ciceronianam
                           dictionem exprimere pro sua virili conetur et ad illius imitationem manum
                           et artem dirigat. Pauca scribunt, inquiunt nostri adver-sarii: esto,
                           quanto satius est (E5v.) pauca scribere quam multa perperam. Illa quae ab
                           eis tractantur sunt castigatiora, sunt magis limata, sunt politiora, sunt
                           ἀττικώτερα, sunt μυστικώτερα.</quote>
                     </cit></item>
                  <item> Cf. <cit>
                        <bibl type="canon"><title>A. Iani Parrhasii Cosentini in Q. Horatii Flacci
                              artem poeticam comentaria luculentissima, cura et sutudio Bernardinoi
                              Martirani in lucem asserta</title>, Nápoles, Sulzbach, 1531:</bibl>
                        <quote>Ne putet bonus poeta uno eodemque genere semper utendum admiscenda
                           sunt haec ipsa, et omnia simul copulanda, nec in uno diu perstandum, sed
                           tanquam in aciem omnibus instructus armis poeta exierit, nunc hoc, nunc
                           illo, ueluti res dicendae exegerint, utetur, oedemq; in opere nunc dicet
                           summissius, nunc aget pressius, nunc totus assurget, et exultabit
                           audacius, nec id temere uel arbitratu, Sed quemadmodum dicendorum ratio
                           poposcerit, moderabitur</quote>
                     </cit> (f.19r).</item>
                  <item resp="#EF"> Cf. <cit>
                        <bibl type="canon">Ibidem.</bibl>
                        <quote>Sermo purus, in transferendis verbis verecundus, in priscis parcus,
                           in usitatis frequens, translationibus delectetur, paulo etiam liberius et
                           quam mollissimis, compositio placida, lenis, submissa, non verba
                           iterentur, non venustates quaerantur, non similiter concludantur, non
                           paria paribus referantur, nulla lumina assumantur illustria, nec
                           psopopoeiae fiant, aut ab inferis mortui excitentur. Sales facetiaeque
                           mirumque quod huic generi conueniant. Proprium autem est docere omnia, et
                           dilucidiora facere, non ampliora, subtili quadam et pressa ratione, nihil
                           sordidum, nihil captatum, nil contra ullum propositum, sensus honesti,
                           nec altius dicti, nec magnifice, sed in sententiam coacti. Absint stimuli
                           illi acres et subiti ictus sententiarum, furorque ille poeticus, non
                           elatus, violentus, currens, sed <hi style="bold">effusus, purus,
                              fluens</hi></quote>
                     </cit> (18r.-18v).</item>
               </list>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_ls4" resp="#FT">
               <span type="link" from="#EpBoscan_1" n="6">1-7</span>
               <ref type="texto_poema">estilo ... distinto ...culta epistola</ref>: cf. <cit>
                  <quote>expolitum ... cartis / doctis</quote>
                  <bibl type="canon">Catullo, 1, vv. 1-7.</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="EpBoscan_ls5">
               <span type="link" from="#EpBoscan_10" n="0">10</span> Baldassare Castiglione, en el
                  <title>Cortesano</title> traducido por Boscán, 1534, escribe acerca de la
                  <foreign>sprezzatura</foreign>, contrapuesta a la afectación, en estos términos: <cit>
                  <quote>Pero pensando yo mucho tiempo entre mí de dónde pueda proceder la gracia,
                     no curando agora de aquella que viene de la influencia de las estrellas, hallo
                     una regla generalísima, la cual pienso que más que otra aprovecha acerca desto
                     en todas las cosas humanas que hagan o se digan; y es huir cuanto sea posible
                     el vicio que de los latinos es llamado afetación; nosotros, aunque en esto no
                     tenemos vocablo proprio, podremos llamarle curiosidad o demasiada diligencia y
                     codicia de parecer mejor que todos. Esta tacha es aquella que suele ser odiosa
                     a todo el mundo; de la cual nos hemos de guardar con todas nuestras fuerzas,
                     dando en toda cosa un cierto <hi style="bold">desprecio o descuido</hi>, con el
                     cual se encubra el arte y se muestre que todo lo que se hace y se dice, se
                     viene hecho de suyo y sin fatiga y casi sin habello pensado</quote>
                  <bibl type="canon">(p. 144)</bibl>
               </cit>. Véase <ref type="link_int_c" target="#EpBoscan_c6_es">Comentario v. 10</ref>
            </note>

            <note xml:id="EpBoscan_ls6" resp="#EF">
               <span type="link" from="#EpBoscan_7" n="0">7</span>
               <ref type="texto_poema">culta epístola</ref>: También la voz culta puede resultar
               equívoca. He aquí algunos textos que iluminan el contexto en que la cita el poeta: <list>
                  <item>
                     <cit>
                        <bibl type="canon">Juan Luis Vives, <title>De conscribendis
                              epistolis</title> (1536):</bibl>
                        <quote>Itaque veteres plurimi ornari existimabantepistolam simplicitate et
                           excultissimam esse sine cultu [cuidadísimosin que sea (o suene) culto],
                           modo abessent sordes, ut venerabilior est ille in matrona simplex et
                           parabilis ornatus quam splendidus et sumptuosus. Idem in viris contingit,
                           quos effeminatos esse ducimus ac moribus parum viro dignis, si
                           sollicitius munditiis videmus deditos, ut foedos illos et devitandos qui
                           in squalore paedoreque computrescunt.</quote>
                     </cit></item>
                  <item> Covarrubias parece avalar el sentido ambiguo que -todavía hoy-
                     puede adquirir la palabra <term>culto</term>: <cit>
                        <quote>Culto. Viene del verbo colo, que significa pulir y adornar; así que
                           el lenguaje culto es un modo de hablar bien trabajado y cultivado para el
                           púlpito; digno de materias altas y divinas que en él se predican,
                           apacible al oído, honesto y casto, no mal sonante ni descomedido. Porque
                           los desvanecimientos de los que el vulgo llama cultos, son risa de un
                           grave auditorio y endechas de la religón cristiana</quote>
                     </cit>.</item>
               </list> el sentido del adjetivo, por lo que apunta el lexicógrafo, depende de quién
               la emplee y del contexto en que aparezca inserta. </note>

            <note xml:id="EpBoscan_ls7" resp="#FT">
               <span type="link" from="#EpBoscan_12" n="0">12</span>
               <ref type="texto_poema">d'aquesta liberdad gozando</ref>, cf. <cit>
                  <quote>si modo libertas quae velit ira loqui</quote>
                  <bibl type="canon">Propercio, 1, 1, v.28</bibl>
               </cit></note>

            <note xml:id="EpBoscan_ls8" resp="#RL">
               <span type="link" from="#EpBoscan_20" n="0">20</span> Para los versos 17-24, el
                  <mentioned>camino tan dulce y agradable</mentioned>, y para el 'deleite' cf. aquí
               mismo también los versos 64-65: para la imagen del caballo llevándolo cada vez más
               lejos de su amigo amado, cf. <cit>
                  <quote>I dolci colli ov’io lasciai me stesso [...] che mi consuma e parte mi
                     diletta [...]</quote>
                  <bibl type="canon">Petr. <title>RVF</title> 209:</bibl>
               </cit>, un leitmotiv popular que finalmente reaparecerá en <cit>
                  <quote>How heavy do I journey on the way</quote>
                  <bibl type="canon">Shakespeare, Soneto 50</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="EpBoscan_ls9" resp="#EF">
               <span type="link" from="#EpBoscan_25" n="0">25</span> Cf. <cit>
                  <quote>λέγω δὲ τοῦ μὲν πράγματος μέσον τὸ ἴσον ἀπέχον ἀφ᾽ ἑκατέρου τῶν
                     ἄκρων</quote>
                  <bibl type="canon">Aristóteles, <title>Ética nicomaquea</title>, 1106a [5]
                     28</bibl>
               </cit>, es decir: “llamo el punto medio de algo al que dista tanto de un extremo como
               del otro”.</note>

            <note xml:id="EpBoscan_ls10" resp="#RL">
               <span type="link" from="#EpBoscan_28" n="0">28</span>
               <ref type="texto_poema">Iba pensando</ref>: cf. <cit>
                  <quote>I’ vo pensando, e nel penser m’assale / una pietà sì forte di me
                     stesso...</quote>
                  <bibl type="canon">Petr. <title>RVF</title> 264</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="EpBoscan_ls11" resp="#RL">
               <span type="link" from="#EpBoscan_53" n="0">53</span>
               <ref type="texto_poema">vínculo d’amor</ref>: cf. <cit>
                  <quote>quod uinculum amoris esse debebat seditionis atque odi causa est, idem
                     uelle</quote>
                  <bibl type="canon">Seneca, <title>De ira</title> 3, 34</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="EpBoscan_ls12" resp="#EF">
               <span type="link" from="#EpBoscan_36" n="23">36-58</span> Tres características de lo
               que es amable, según la <title>Ética nicomaquea</title>: <list>
                  <item>Introducción al asunto: <cit>
                        <quote>δοκεῖ γὰρ οὐ πᾶν φιλεῖσθαι ἀλλὰ τὸ φιλητόν, τοῦτο δ᾽ εἶναι ἀγαθὸν ἢ
                           ἡδὺ ἢ χρήσιμον</quote>
                        <bibl type="canon">Arist. <title>E.N.</title> 1155b 18-20</bibl>
                     </cit>: Parece que no todo es amado, sino solo lo que es amable, es decir, lo
                     que es bueno, placentero o útil.</item>
                  <item>En la definición de la amistad: <cit>
                        <quote>δεῖ ἄρα εὐνοεῖν ἀλλήλοις καὶ βούλεσθαι τἀγαθὰ μὴ λανθάνοντας δι᾽ ἕν
                           τι τῶν εἰρημένων</quote>
                        <bibl type="canon">Arist. <title>E.N.</title> 1156a 3-5</bibl>
                     </cit>: Es necesario tener buena voluntad hacia los demás, desear lo mejor
                     (buenas cosas) sin pasar por alto ninguna de las cosas mencionadas.</item>
                  <item><quote>τρία δὴ τὰ τῆς φιλίας εἴδη</quote>: Tres tipos de amistad. </item>
                  <!-- Esto es una lista dentro de una lista -->
                  <item>1: <cit>
                        <quote>οἱ μὲν οὖν διὰ τὸ χρήσιμον φιλοῦντες ἀλλήλους οὐ καθ᾽ αὑτοὺς
                           φιλοῦσιν, ἀλλ᾽ ᾗ γίνεταί τι αὐτοῖς παρ᾽ ἀλλήλων ἀγαθόν</quote>
                        <bibl type="canon">Arist. <title>E.N.</title> 1156a 11-14</bibl>
                     </cit>: Aquellos que aman por utilidad no aman a los demás por sí mismos, sino
                     que aman por lo que pueden obtener de los demás.</item>
                  <item>2: <cit>
                        <quote>ὁμοίως δὲ καὶ οἱ δι᾽ ἡδονήν</quote>
                        <bibl type="canon">Arist. <title>E.N.</title> 1156a 11-14</bibl>
                     </cit>: Lo mismo ocurre con aquellos que aman por placer.</item>
                  <item>3: <cit>
                        <quote>τελεία δ᾽ ἐστὶν ἡ τῶν ἀγαθῶν φιλία καὶ κατ᾽ ἀρετὴν ὁμοίων: οὗτοι γὰρ
                           τἀγαθὰ ὁμοίως βούλονται ἀλλήλοις ᾗ ἀγαθοί</quote>
                        <bibl type="canon">Arist. <title>E.N.</title> 1156b 9-10</bibl>
                     </cit>: La amistad más perfecta es la de los hombres buenos que se parecen en
                     virtud, ya que desean el bien mutuamente.</item>
               </list> He aquí fragmentos de la Ética nicomaquea que obtienen ecos verbales o
               ideológicos en este pasaje de la <title>Epístola a Boscán</title>. </note>

            <note xml:id="EpBoscan_ls13" resp="#EF">
               <span type="link" from="#EpBoscan_53" n="0">53</span> Cf. El Brocense (B-92) anota un
               pasaje clave de Horacio:<cit>
                  <quote>utrumque nostrum incredibili modo / consentit astrum</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 2, 17, 21-22</bibl>
               </cit>, que incide en la inclinación favorable de los astros a la amistad entre
               Horacio y Mecenas, a quien el poeta latino une su destino, sugerido en la advocación
               de Garcilaso al “genio” que enredó sus corazones; Tamayo de Vargas (T-89), recoge
               este lugar y lo amplía con otro de <cit>
                  <quote>Amborum foedere certo. / Consentire dies, et ab uno sidere duci</quote>
                  <bibl type="canon">Persio, <title>Sat.</title> 5, 45-46</bibl>
               </cit>; así como confirma dicho influjo en Manilio, <title>Astronomicon</title>, II,
               que le parece es a quien imita Garcilaso: <quote>Quos dat aquarius ortus, / Unum
                  pectus habent fideique immobile vinclum. / Magnus erit geminis amor</quote>,
               aunque este final parece distorsionado para encajar en la cita garcilasiana, pues el
               texto original reza: <cit>
                  <quote>Aquarius ortus unum pectus habent fideique immobile vinclum, / magnus et in
                     multos veniet successus amicos</quote>
                  <bibl type="canon">(vv. 629-632)</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="EpBoscan_ls14" resp="#RL">
               <span type="link" from="#EpBoscan_66" n="0">66</span>
               <ref type="texto_poema">Oh cuan corrido estoy y arrepentido</ref>: cf. <cit>
                  <quote>di me medesimo meco mi vergogno / e del mio vaneggiar vergogna è ’l frutto
                     / e ’l pentersi</quote>
                  <bibl type="canon">Petr. <title>RVF</title>, 1, 11-13</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="EpBoscan_ls15" resp="#RL">
               <span type="link" from="#EpBoscan_83" n="0">83</span> Para el <title>Doce del mes de
                  octubre</title>, cf. la propia <mentioned>feria sexta Aprilis</mentioned> de
               Petrarcha (= 6 de abril de 1327), cuando Petrarca vio a Laura por primera vez
               mientras salía de la iglesia de Santa Clara en Aviñón. Sucede que la fecha aquí en la
               carta de Garcilaso a Boscán es exactamente 6 meses y 6 días después (el número seis,
               en la poética petrarquista, representa a Laura).</note>

            <note xml:id="EpBoscan_ls16" resp="#RL">
               <span type="link" from="#EpBoscan_65" n="0">65</span>
               <ref type="texto_poema">locura este deleite mio</ref>: cf. <cit>
                  <quote>col desio folle</quote>
                  <bibl type="canon">Petr. <title>RVF</title>, 19, 5:</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="EpBoscan_ls17" resp="#RL">
               <span type="link" from="#EpBoscan_83" n="1">83-84</span>
               <ref type="texto_poema">de la tierra / do nació</ref>, cf. <cit>
                  <quote>Ed or di picciol borgo un sol n’ha dato / tal che natura e ’l luogo si
                     ringrazia / onde sì bella donna al mondo nacque</quote>
                  <bibl type="canon">Petr. <title>RVF</title>, 4, 12-14:</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>Nel dolce tempo de la prima etade, / che nascer vide, et ancor quasi in
                     erba, / la fera voglia che per mio mal crebbe, / perché cantando il duol si
                     disacerba</quote>
                  <bibl type="canon">Petr. <title>RVF</title>, 23, 1-4 et passim:</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="EpBoscan_ls18" resp="#RL">
               <span type="link" from="#EpBoscan_84" n="1">84-85</span> cf. <cit>
                  <quote>col desio folle che spera / gioir forse nel foco, perché splende, / provan
                     l’altra virtù, quella ch’encende</quote>
                  <bibl type="canon">Petr. <title>RVF</title>, 19, 5-7</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>Dentro pur foco e for candida neve</quote>
                  <bibl type="canon">Petr. <title>RVF</title>, 30, 31</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>di fuor si legge com’io dentro avvampi</quote>
                  <bibl type="canon">Petr. <title>RFV</title>, 35, 8</bibl>
               </cit>; etc.</note>

         </div>

        
         <div type="ApCrit">
            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_3" n="0">3</span>
               <app>
                  <lem>hasta las cosas</lem>
                  <rdg>hasta en las cosas <wit>H</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_5" n="0">5</span>
               <app>
                  <lem>estilo</lem>
                  <rdg>estillo <wit>Q</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_12" n="0">12</span>
               <app>
                  <lem>Y así</lem>
                  <rdg>Et así <wit>E</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_12" n="0">12</span>
               <app>
                  <lem>libertad</lem>
                  <rdg>liberted <wit>O</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_19" n="0">19</span>
               <app>
                  <lem>Y llévame</lem>
                  <rdg>et llevame <wit>E</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_23" n="0">23</span>
               <app>
                  <lem>afán</lem>
                  <rdg>a fan <wit>OE</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_31" n="0">31</span>
               <app>
                  <lem>Y luego vos</lem>
                  <rdg>Et luego vos <wit>E</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_31" n="0">31</span>
               <app>
                  <lem>enjemplo</lem>
                  <rdg>enxemplo <wit>OCE</wit></rdg>
                  <rdg>exemplo <wit>QJNsAsFSUVDAmAnAlBHT</wit></rdg>
                  <rdg>ejemplo <wit>Mr</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_33" n="0">33</span>
               <app>
                  <lem>y con vos</lem>
                  <rdg>et con vos <wit>E</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_35" n="0">35</span>
               <app>
                  <lem>Y porque</lem>
                  <rdg>por que <wit>O</wit></rdg>
                  <rdg>Et por que <wit>E</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_38" n="0">38</span>
               <app>
                  <lem>desta vuestra amistad</lem>
                  <rdg>destas vuestras amistad <wit>Q</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab><span type="link" from="#EpBoscan_44" n="0">44</span>
               <app>
                  <lem>del amistad y la estrecheza nuestra</lem>
                  <rdg>del amistad la estrecheza nuestra <wit>OCEQJNsAsFSUVDAmAnAl</wit></rdg>
                  <rdg>del amistad, y la estrecheza nuestra <wit>BT</wit></rdg>
                  <rdg>de la amistad, de la estrecheza nuestra <wit>H</wit></rdg>
               </app></ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_46" n="0">46</span>
               <app>
                  <lem>y sé que otramente me aprovecha <wit>OCEJNsAsFSUVMr</wit></lem>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_47" n="0">47</span>
               <app>
                  <lem>el deleite</lem>
                  <rdg>qu'el deleite <wit>H</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_51" n="0">51</span>
               <app>
                  <lem>y hallo</lem>
                  <rdg>et hallo <wit>E</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_52" n="0">52</span>
               <app>
                  <lem>nuestro genio</lem>
                  <rdg>nustro genio <wit>Q</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_60" n="0">60</span>
               <app>
                  <lem>es gran razón</lem>
                  <rdg>es razón grande <wit>H</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_60" n="0">60</span>
               <app>
                  <lem>que ya en mayor estima</lem>
                  <rdg>que yo en mayor estima <wit>OCEQJNsUVDAmH</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_63" n="0">63</span>
               <app>
                  <lem>recebille</lem>
                  <rdg>recebillo <wit>H</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_64" n="0">64</span>
               <app>
                  <lem>me deleito</lem>
                  <rdg>me deleite <wit>E</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_67" n="0">67</span>
               <app>
                  <lem>tratamiento</lem>
                  <rdg>tratamento <wit>Q</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_68" n="0">68</span>
               <app>
                  <lem>el camino de Francia y las posadas</lem>
                  <rdg>el camino de Francia y las posadas <wit>AsSDAnAl</wit></rdg>
                  <rdg>el camino de Francia las posadas <wit>JNsFU</wit></rdg>
                  <rdg>del camino de Francia, i las posadas <wit>BHT</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_70" n="0">70</span>
               <app>
                  <lem>me ternéis, arrepentido</lem>
                  <rdg>me terney sarrepentido <wit>O</wit></rdg>
                  <rdg>me terne: y s'arrepentido <wit>C</wit></rdg>
                  <rdg>me teneys arrepentido <wit>EJNsAsFUDAmAnAl</wit></rdg>
                  <rdg>me teneys: arrepentido <wit>B</wit></rdg>
                  <rdg> me terneys arrepentido <wit>QV</wit></rdg>
                  <rdg>me terneys, arrepentido <wit>S</wit></rdg>
                  <rdg>me tendreis, arrepentido <wit>H</wit></rdg>
                  <rdg>me tendreis; arrepentido <wit>T</wit></rdg>
               </app>
            </ab>
            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_74" n="0">74</span>
               <app>
                  <lem>vinos</lem>
                  <rdg>vi nos <wit>E</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_82" n="0">82</span>
               <app>
                  <lem>abrazá</lem>
                  <rdg>abraçad <wit>H</wit></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab>
               <span type="link" from="#EpBoscan_85" n="0">85</span>
               <app>
                  <lem>y donde</lem>
                  <rdg>et donde <wit>E</wit></rdg>
                  <rdg>adondev <wit>As</wit></rdg>
               </app>
            </ab>
         </div>

         <div type="poema" xml:id="EpBoscan">
            <lg xml:lang="lat">
               <head>
                  <title xml:id="EpBoscan_t">Epístola a Boscán</title>
               </head>

               <lg type="estrofa" corresp="#EpBoscan_1_trad">
                 
                  <l n="01" xml:id="EpBoscan_1">Señor Boscán, quien tanto gusto tiene <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n1" corresp="#EpBoscan_n1"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_EpBoscan_c1" corresp="#EpBoscan_c1"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_EpBoscan_ls1" corresp="#EpBoscan_ls1"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_EpBoscan_ls4" corresp="#EpBoscan_ls4"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="02" xml:id="EpBoscan_2">de daros cuenta de los pensamientos, </l>
                  <l n="03" xml:id="EpBoscan_3">hasta las cosas que no tienen nombre,</l>
                  <l n="04" xml:id="EpBoscan_4">no le podrá faltar con vos materia, <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n2" corresp="#EpBoscan_n2"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="05" xml:id="EpBoscan_5">ni será menester buscar estilo <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n3" corresp="#EpBoscan_n3"/>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n4" corresp="#EpBoscan_n4"/>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n6" corresp="#EpBoscan_n6"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_EpBoscan_c2" corresp="#EpBoscan_c2"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_EpBoscan_c3" corresp="#EpBoscan_c3"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_EpBoscan_c5" corresp="#EpBoscan_c5"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_EpBoscan_ls2" corresp="#EpBoscan_ls2"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_EpBoscan_ls3" corresp="#EpBoscan_ls3"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="06" xml:id="EpBoscan_6">presto, distinto d’ornamento puro <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n5" corresp="#EpBoscan_n5"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="07" xml:id="EpBoscan_7">tal cual a culta epístola conviene. <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n7" corresp="#EpBoscan_n7"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_EpBoscan_c4" corresp="#EpBoscan_c4"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_EpBoscan_ls6" corresp="#EpBoscan_ls6"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="08" xml:id="EpBoscan_8">Entre muy grandes bienes que consigo</l>
                  <l n="09" xml:id="EpBoscan_9">el amistad perfeta nos concede <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n8" corresp="#EpBoscan_n8"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="10" xml:id="EpBoscan_10">es aqueste descuido suelto y puro, <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n9" corresp="#EpBoscan_n9"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_EpBoscan_c6" corresp="#EpBoscan_c6"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_EpBoscan_ls5" corresp="#EpBoscan_ls5"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="11" xml:id="EpBoscan_11">lejos de la curiosa pesadumbre; <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n10" corresp="#EpBoscan_n10"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="12" xml:id="EpBoscan_12">y así, d’aquesta libertad gozando, <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_EpBoscan_ls7" corresp="#EpBoscan_ls7"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="13" xml:id="EpBoscan_13">digo que vine, cuanto a lo primero, <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n11" corresp="#EpBoscan_n11"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="14" xml:id="EpBoscan_14">tan sano como aquel que en doce días</l>
                  <l n="15" xml:id="EpBoscan_15">lo que sólo veréis ha caminado</l>
                  <l n="16" xml:id="EpBoscan_16">cuando el fin de la carta os lo mostrare.</l>
                  <l n="17" xml:id="EpBoscan_17">Alargo y suelto a su placer la rienda, <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n12" corresp="#EpBoscan_n12"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_EpBoscan_c7" corresp="#EpBoscan_c7"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="18" xml:id="EpBoscan_18">mucho más que al caballo, al pensamiento,</l>
                  <l n="19" xml:id="EpBoscan_19">y llévame a las veces por camino <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n13" corresp="#EpBoscan_n13"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="20" xml:id="EpBoscan_20">tan dulce y agradable que me hace <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n14" corresp="#EpBoscan_n14"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_EpBoscan_ls8" corresp="#EpBoscan_ls8"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="21" xml:id="EpBoscan_21">olvidar el trabajo del pasado;</l>
                  <l n="22" xml:id="EpBoscan_22">otras me lleva por tan duros pasos</l>
                  <l n="23" xml:id="EpBoscan_23">que con la fuerza del afán presente</l>
                  <l n="24" xml:id="EpBoscan_24">también de los pasados se me olvida;</l>
                  <l n="25" xml:id="EpBoscan_25">a veces sigo un agradable medio <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n15" corresp="#EpBoscan_n15"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_EpBoscan_c8" corresp="#EpBoscan_c8"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_EpBoscan_ls9" corresp="#EpBoscan_ls9"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="26" xml:id="EpBoscan_26">honesto y reposado, en que’l discurso</l>
                  <l n="27" xml:id="EpBoscan_27">del gusto y del ingenio se ejercita. <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n16" corresp="#EpBoscan_n16"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="28" xml:id="EpBoscan_28">Iba pensando y discurriendo un día <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_EpBoscan_ls10" corresp="#EpBoscan_ls10"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="29" xml:id="EpBoscan_29">a cuántos bienes alargó la mano</l>
                  <l n="30" xml:id="EpBoscan_30">el que del amistad mostró el camino,</l>
                  <l n="31" xml:id="EpBoscan_31">y luego vos, del amistad enjemplo,</l>
                  <l n="32" xml:id="EpBoscan_32">os me ofrecéis en estos pensamientos,</l>
                  <l n="33" xml:id="EpBoscan_33">y con vos a lo menos me acontece</l>
                  <l n="34" xml:id="EpBoscan_34">una gran cosa, al parecer estraña,</l>
                  <l n="35" xml:id="EpBoscan_35">y porque lo sepáis en pocos versos,</l>
                  <l n="36" xml:id="EpBoscan_36">es que, considerando los provechos, <linkGrp>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_EpBoscan_c9" corresp="#EpBoscan_c9"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_EpBoscan_ls12" corresp="#EpBoscan_ls12"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="37" xml:id="EpBoscan_37">las honras y los gustos que me vienen <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n17" corresp="#EpBoscan_n17"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="38" xml:id="EpBoscan_38">desta vuestra amistad, que en tanto tengo,</l>
                  <l n="39" xml:id="EpBoscan_39">ninguna cosa en mayor precio estimo</l>
                  <l n="40" xml:id="EpBoscan_40">ni me hace gustar del dulce estado</l>
                  <l n="41" xml:id="EpBoscan_41">tanto como el amor de parte mía.</l>
                  <l n="42" xml:id="EpBoscan_42">Éste comigo tiene tanta fuerza</l>
                  <l n="43" xml:id="EpBoscan_43">que, sabiendo muy bien las otras partes</l>
                  <l n="44" xml:id="EpBoscan_44">del amistad y la estrecheza nuestra</l>
                  <l n="45" xml:id="EpBoscan_45">con solo aquéste el alma se enternece;</l>
                  <l n="46" xml:id="EpBoscan_46">y sé que otramente me aprovecha</l>
                  <l n="47" xml:id="EpBoscan_47">el deleite, que suele ser pospuesto <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n18" corresp="#EpBoscan_n18"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="48" xml:id="EpBoscan_48">a las útiles cosas y a las graves.</l>
                  <l n="49" xml:id="EpBoscan_49">Llévame a escudriñar la causa desto</l>
                  <l n="50" xml:id="EpBoscan_50">ver contino tan recio en mí el efeto</l>
                  <l n="51" xml:id="EpBoscan_51">y hallo que’l provecho, el ornamento, <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n19" corresp="#EpBoscan_n19"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="52" xml:id="EpBoscan_52">el gusto y el placer que se me sigue</l>
                  <l n="53" xml:id="EpBoscan_53">del vínculo d’amor, que nuestro genio <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n20" corresp="#EpBoscan_n20"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_EpBoscan_ls11" corresp="#EpBoscan_ls11"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_EpBoscan_ls13" corresp="#EpBoscan_ls13"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="54" xml:id="EpBoscan_54">enredó sobre nuestros corazones,</l>
                  <l n="55" xml:id="EpBoscan_55">son cosas que de mí no salen fuera,</l>
                  <l n="56" xml:id="EpBoscan_56">y en mí el provecho solo se convierte.</l>
                  <l n="57" xml:id="EpBoscan_57">Mas el amor, de donde por ventura</l>
                  <l n="58" xml:id="EpBoscan_58">nacen todas las cosas, si hay alguna,</l>
                  <l n="59" xml:id="EpBoscan_59">que a vuestra utilidad y gusto miren,</l>
                  <l n="60" xml:id="EpBoscan_60">es gran razón que ya en mayor estima</l>
                  <l n="61" xml:id="EpBoscan_61">tenido sea de mí que todo el resto,</l>
                  <l n="62" xml:id="EpBoscan_62">cuanto más generosa y alta parte <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n21" corresp="#EpBoscan_n21"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="63" xml:id="EpBoscan_63">es el hacer el bien que el recebille;</l>
                  <l n="64" xml:id="EpBoscan_64">así que amando me deleito, y hallo</l>
                  <l n="65" xml:id="EpBoscan_65">que no es locura este deleite mío. <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n22" corresp="#EpBoscan_n22"/>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n23" corresp="#EpBoscan_n23"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_EpBoscan_c10" corresp="#EpBoscan_c10"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_EpBoscan_ls16" corresp="#EpBoscan_ls16"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="66" xml:id="EpBoscan_66">¡Oh cuán corrido estoy y arrepentido <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n24" corresp="#EpBoscan_n24"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_EpBoscan_ls14" corresp="#EpBoscan_ls14"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="67" xml:id="EpBoscan_67">de haberos alabado el tratamiento</l>
                  <l n="68" xml:id="EpBoscan_68">del camino de Francia y las posadas!</l>
                  <l n="69" xml:id="EpBoscan_69">Corrido de que ya por mentiroso</l>
                  <l n="70" xml:id="EpBoscan_70">con razón me ternéis; arrepentido</l>
                  <l n="71" xml:id="EpBoscan_71">de haber perdido tiempo en alabaros</l>
                  <l n="72" xml:id="EpBoscan_72">cosa tan digna ya de vituperio,</l>
                  <l n="73" xml:id="EpBoscan_73">donde no hallaréis sino mentiras,</l>
                  <l n="74" xml:id="EpBoscan_74">vinos acedos, camareras feas, <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n25" corresp="#EpBoscan_n25"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="75" xml:id="EpBoscan_75">varletes codiciosos, malas postas, <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n26" corresp="#EpBoscan_n26"/>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n27" corresp="#EpBoscan_n27"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="76" xml:id="EpBoscan_76">gran paga, poco argén, largo camino; <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n28" corresp="#EpBoscan_n28"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="77" xml:id="EpBoscan_77">llegar al fin a Nápoles, no habiendo</l>
                  <l n="78" xml:id="EpBoscan_78">dejado allá enterrado algún tesoro, <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n29" corresp="#EpBoscan_n29"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="79" xml:id="EpBoscan_79">salvo si no decís que’s enterrado</l>
                  <l n="80" xml:id="EpBoscan_80">lo que nunca se halla ni se tiene.</l>
                  <l n="81" xml:id="EpBoscan_81">A mi señor Durall estrechamente <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n30" corresp="#EpBoscan_n30"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_EpBoscan_c11" corresp="#EpBoscan_c11"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="82" xml:id="EpBoscan_82">abrazá de mi parte, si pudierdes. <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n31" corresp="#EpBoscan_n31"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="83" xml:id="EpBoscan_83">Doce del mes d’otubre, de la tierra <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n32" corresp="#EpBoscan_n32"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_EpBoscan_c12" corresp="#EpBoscan_c12"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_EpBoscan_ls15" corresp="#EpBoscan_ls15"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_EpBoscan_ls17" corresp="#EpBoscan_ls17"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="84" xml:id="EpBoscan_84">do nació el claro fuego del Petrarca <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n33" corresp="#EpBoscan_n33"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_EpBoscan_ls18" corresp="#EpBoscan_ls18"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="85" xml:id="EpBoscan_85">y donde están del fuego las cenizas. <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_EpBoscan_n34" corresp="#EpBoscan_n34"/>
                     </linkGrp>
                  </l>

               </lg>
            </lg>
         </div>

         <div type="bibliografia">
            <listBibl type="final">
               <bibl type="main">AA.VV., <title>La epístola. V encuentro internacional sobre poesía
                     del Siglo de Oro</title>, ed. Begoña López Bueno, Grupo PASO, Universidad de
                  Sevilla, 2000. </bibl>
               <bibl type="main">BARZIZZA, Gasparino, <title>Gasparini Barzizzi bergomatis et
                     Guiniforti filii Opera: quorum pleraque ex mss. Codicibus nune primùm in lucem
                     eruta recensuit, ac edidit Joseph Alexander Furiettus…</title>, apud. Jo.
                  Mariam Salvioni, Romae, 1723.</bibl>

               <bibl type="main">BELTRAMI, G. Pietro, <title>La metrica italiana</title>, Il Mulino,
                  Strumenti, Bologna, 2002.</bibl>

               <bibl type="main">BOSCÁN, Juan, <title>Obra completa</title>, ed Carlos Clavería,
                  Madrid, Cátedra, 1999.</bibl>

               <bibl type="main">BRACCIOLINI, Poggio, <title>Lettere, Lettere a Niccolò
                     Niccoli</title>, I, ed. Helene Harth, Firenze, Leo S. Olschki Editore, 1984. </bibl>
               <bibl type="main">CALCAGNINI, vid. <title>Ciceronian Controversies</title>, ed. Joann
                  Dellaneva, The I Tatti Renaissance Library, Harvard University Press, London,
                  2007. </bibl>
               <bibl type="main">CARDINI, Roberto, <title>La critica del Landino</title>, Sansoni
                  Editore, Firenze, 1973. </bibl>
               <bibl type="main">—, <title>Scritti critici e teorici</title>, 2 vols., Bulzoni
                  Editore, Roma, 1974.</bibl>

               <bibl type="main">CASTIGLIONE, Baltasar de, <title>El Cortesano</title>, trad. de
                  Boscán, Austral, Madrid, 2009.</bibl>

               <bibl type="main">CODOÑER, C., «Terminología crítica en Horacio», <title>Bimilenario
                     de Horacio</title>, eds. Rosario Cortés Tovar, José Carlos Fernández Corte,
                  Universidad de Salamanca, 1994.</bibl>

               <bibl type="main">CORNACCHIOLI, Tobia, <title>Lineamenti di storia della cultura
                     calabrese. Ipotesi su un frammento, l’Acaccademia Parrasiana</title>,
                  Pellegrini, Cosenza, 1982.</bibl>

               <bibl type="main">CORTÉS TOVAR, R., <title>Teoría de la sátira. Análisis de la
                     Apolocyntosis de Séneca</title>, Cáceres, Servicio de publicaciones de la
                  Universidad de Extremadura, 1986. </bibl>
               <bibl type="main">—, «Satura, sermo y fabella en Serm. II 6 de Horacio»,
                     <title>Mnemosynum C. Codoñer a discipulis oblatum</title>, ed. Ramos Guerreira,
                  Salamanca, 1991, pp. 63-80.</bibl>

               <bibl type="main">—, «Parodia y sátira (con especial referencia a Horacio, Serm. II
                  5)», <title>Actas del IX Simposio de la SELGYC</title>, Zaragoza, 1994a,
                  81-87.</bibl>

               <bibl type="main">—, «Horacio y la sátira: canon y ruptura», <title>Bimilenario de
                     Horacio</title>, 1994b, 91- 112.</bibl>

               <bibl type="main">CROLL, Morris William, <title>Style, Rhetoric, and Rhythm. Essays
                     by W. Croll</title>, ed. J.M. Patrick and R. O. Evans, Ox Bow Press,
                  Woodbridge, Connecticut, 1989.</bibl>

               <bibl type="main">D’EPISCOPO, Francesco, <title>Aulo Giano Parrasio, fondatore
                     dell’Accademia Cosentina</title>, Pellegrini, Cosenza, 1982.</bibl>

               <bibl type="main">DE MONTERA, Pierre, <title>L’humaniste napolitain Girolamo Carbone
                     et ses poesies inedites, Pubblicazioni della scuola di perfezionamiento in
                     lingue e letteratute moderne nella R. Università di Napoli</title>, Napoli,
                  1935.</bibl>

               <bibl type="main">DURAN, Eulàlia, «Antonio Agustín y su entorno familiar»,
                     <title>Antonio Agustín Betweem Renaissance and Counter-Reform</title>, The
                  Warburg Institute, University of London, 1993, pp. 5-19. </bibl>
               <bibl type="main">ERASMO DE ROTTERDAM, Desiderio, <title>Erasmi opera omnia</title>,
                  North-Holland Publishing Company Amsterdam, 1971.</bibl>

               <bibl type="main">—, <title>El ciceroniano</title>, ed. de Fernando Romo Feito,
                  Cátedra, Letras Universales, Madrid, 2011.</bibl>

               <bibl type="main">—, <title>Collected works of Erasmus</title>, University of
                  Toronto, Toronto, Buffalo, London, 1978-1989.</bibl>

               <bibl type="main">FAHY, Conor, «The composition of Ortensio Lando’s Dialogue Cicero
                  relegatus et Cicero revocatus», <title>Italian Studies</title>, 30 (1975),
                  30-41.2</bibl>

               <bibl type="main">FITTIPALDI, Massimo, «Il cardinale Seripando e la sua biblioteca»,
                     <title>Almanaco dei bibliotecari italiani</title>, XII (1963), 121-132. </bibl>


               <bibl type="main">FOSALBA, Eugenia, NIEVAS, Adalid, “Garcilaso de la Vega, espía y
                  mensajero de confianza del Virrey de Nápoles. Un documento autógrafo inédito”,
                     <title>Boletín de la Real Academia Española</title>, t. 102, v. 326 (2022),
                  471-512. https://revistas.rae.es/brae/article/view/552 </bibl>
               <bibl type="main">—«Reseña a Sánchez García, Encarnación, <title>«Nombres y hombres».
                     Onomástica de los personajes y significación del «Diálogo de la
                  Lengua»</title>, Iberoamericana Vervuert, 2021», eHumanista 53 (2022), pp.
                  371-375. </bibl>
               <bibl type="main">FOSALBA, Eugenia, “La sodalitas como fuente de inspiración en la
                  poesía de Garcilaso”, <title>Studia Aurea</title>, 15 (2021), pp. 227-254. </bibl>
               <bibl type="main">—<title>«Pulchra Parthenope». Hacia la faceta napolitana de la
                     poesía de Garcilaso de la Vega</title>, Iberoamericana Vervuert, Madrid, 2019. </bibl>
               <bibl type="main">—, “Tracce di una precoce composizione (ca. 1525-1533) del
                     <title>De Poeta</title> di Minturno. A proposito della sua possibile influenza
                  su Garcilaso de la Vega”, <title>Critica Letteraria</title>, 173 (2016), pp.
                  627-650. </bibl>
               <bibl type="main">— , “A vueltas con el descuido en Garcilaso y Boscán”, <title>“La
                     escondida senda”. Estudios en homenaje a Alberto Blecua</title>, Castalia,
                  Barcelona, 2012, 147-164. </bibl>
               <bibl type="main">— , “El exordio de la Epístola a Boscán: contexto napolitano”,
                     <title>Studia Aurea, Revista de Literatura Española y Teoría Literaria del
                     Renacimiento y Siglo de Oro</title>, 5 (2011), 23-47. URL: <ref
                     type="link_externo">http://www.studiaaurea.com/articulo.php?id=166</ref>
               </bibl>
               <bibl type="main">— , “Acerca del horacianismo de la epístola poética siglodorista:
                  algunas cuestiones previas”, <title>eHumanista. Journal of Medieval and Early
                     Modern Iberian Studies</title>, 18 (2011), 357-375. </bibl>
               <bibl type="main">FUIANO, Michele, <title>Insegnamento e cultura a Napoli nel
                     Rinascimento</title>, Librería Scientifica Editrice, Napoli, 1969.</bibl>

               <bibl type="main">GAGLIARDI, Donato, <title>Il ciceronismo nel primo cinquecento e
                     Ortensio Lando</title>, A. Morra Editori, Napoli, 1967.</bibl>

               <bibl type="main">GARGANO, Antonio, "Riflessione e invenzione nell'Epistola a Boscán
                  di Garcilaso de la Vega, <title>«Però convien c'io canti per disdegno». La satira
                     in versi tra Italia e Spagna</title>, ed. Antonio Gargano, Liguori editori,
                  Napoli, 2011, pp. 73-116. </bibl>
               <bibl type="main">GUILLÉN, Claudio, «Sátira y poética en Garcilaso», <title>El primer
                     Siglo de Oro. Estudios sobre géneros y modelos</title>, Crítica, Barcelona,
                  1988, pp. 15-48.</bibl>

               <bibl type="main">—, «Para el estudio de la carta en el Renacimiento», <title>La
                     Epístola</title>, ed. Begoña López Bueno, Grupo PASO, Universidad de Sevilla,
                  2000.</bibl>

               <bibl type="main">GUTIERREZ, DAVID, «La biblioteca di San Giovanni a Carbonara di
                  Napoli», <title>Analecta Augustiniana</title>, XXXIX (1966), 59-212.</bibl>

               <bibl type="main">JANELLIO, Cataldo, <title>De vita et scriptis Auli Jani Parrhasi
                     Cosentini, philologi saeculo XVI celeberrimi</title>, Typis Aloysii Banzolii,
                  Napoli, 1844. </bibl>
               <bibl type="main">JEDIN, Hubert, Girolamo Seripando. <title>Sein Leben und Denken im
                     Geisteskampf des 16. Jahrhunderts</title>, Rita Verlag u. Druckerei, Würzburg,
                  1937.</bibl>

               <bibl type="main">LANDINO, Christophoro, <title>Formulario di epistole vulgare &amp;
                     responsive &amp; altri firori di ornati allo illustrissimo Principe signor
                     Hercole da Esti Dignissimo Duca di Ferrara</title>, Firenze, 1513.</bibl>

               <bibl type="main">LANDO, Ortensio, <title>Cicero relegatus &amp; Cicero revocatus,
                     dialogi festivissimi</title>, Lugduni, Gryphium, 1534.</bibl>

               <bibl type="main">LANDO, Ortensio, <title>Cicero relegatus et Cicero revocatus,
                     dialogi festivissimi</title>, ed. Elisa Tinelli, Edizioni di Pagina, Bari,
                  2017. </bibl>
               <bibl type="main">LEUKER, Tobias, "I carmi lirici di Giano Anisio nel panorama della
                  poesia umanistica napoletana", <title>Revista de cancioneros, impresos y
                     manuscritos</title>, 13 (2024), pp. 132-155. <ref type="link_externo"
                     >https://doi.org/10.14198/rcim.2024.13.07</ref></bibl>

               <bibl type="main"> LO PARCO, «Aulo Giano Parrasio e Andrea Alciato (Con documenti
                  inediti)», <title>Archivio storico lombardo</title>, 37 (1907), 160-197.</bibl>

               <bibl type="main"> LUCIANELLI, Alma Serena, «Il fondo si San Giovanni a Carbonara»,
                     <title>Postera crescam laude. Orazio nell’età moderna</title>, Istituto
                  Poligrafico e Zecca dello Stato, Roma, 1993, 225-247.</bibl>

               <bibl>MARÍAS, Clara, <title>Conversaciones en verso: la epístola ética del
                     Renacimiento y la construcción del yo poético</title>, Peter Lang, Bern,
                  2020.</bibl>


               <bibl type="main">MARTÍN BAÑOS, Pedro, <title>El arte epistolar en el Renacimiento
                     europeo, 1400-1600</title>, Universidad de Deusto, Bilbao, 2006.</bibl>

               <bibl type="main">MARTIRANO, Bernardino, <title>Il pianto d’Aretusa</title>, a cura
                  di Tobia Toscano, Loffredo, Napoli, 1993.</bibl>

               <bibl type="main">MAURER, Christopher, «Sobre el descuydo: la epístola de Garcilaso a
                  Boscán», <title>La voluntad del humanismo: homenaje a Juan Marichal</title>,
                  coord. por Christopher Maurer, Biruté Ciplijauskaité, Antrophos, Barcelona, 1990. </bibl>

               <bibl type="main">MERCER, R.G.G., <title>The teaching of Gasparino Barzizza</title>,
                  Modern Humanities Research Association, 1979.</bibl>

               <bibl type="main">MINTURNO, Antonio Sebastiano, <title>Lettere di Meser Antonio
                     Minturno</title>, Vinegia, Girolamo Scoto, 1549.</bibl>

               <bibl type="main"> —, <title>L’arte poetica (1564)</title>, Wilhelm Fink Verlag,
                  München, 1971.</bibl>

               <bibl type="main">MORROS, B. vid. Vega, Garcilaso.</bibl>

               <bibl type="main">MORROS, Bienvenido, «Problemas de Garcilaso: la Epístola a Boscán
                  (versos 5 y 6)», <title>Actas del I Congreso Internacional de Hispanistas del
                     Siglo de Oro</title>, London, Tamesis Books, 1990.</bibl>

               <bibl type="main">NAVARRO ANTOLÍN, Fernando (ed.), Horacio. <title>Epístolas. Arte
                     poética</title>, Consejo Superior de Investigaciones Científicas, Madrid,
                  2002.</bibl>


               <bibl type="main">NIEVAS ROJAS, Adalid, «El viaje de Garcilaso de la Vega a España en
                  el verano de 1534: documentos e implicaciones políticas desconocidas»,
                     <title>Cuadernos de Historia Moderna</title>, 46/2 (2021), pp. 841-847. </bibl>

               <bibl type="main">NÚÑEZ GONZÁLEZ, Juan María, <title>El ciceronianismo en
                     España</title>, Universidad de Secretariado de Publicaciones, Valladolid,
                  1993.</bibl>

               <bibl type="main">PARRASIO, Aulo Giano, <title>In Q. Horatii Flacci Artem Poeticam
                     commentaria luculentissima</title>, Napoli, Sulzbach, 1531.</bibl>

               <bibl type="main">PETRARCA, Francesco, <title>Epistulae metricae. Briefe in
                     Versen</title>, ed. Erläutert von Otto, Eva Schönberger, Königshausen und
                  Newmann, Würzburg, 2004.</bibl>

               <bibl type="main">PONTÓN, Gonzalo, <title>Correspondencias. Los orígenes del arte
                     epistolar en España</title>, Biblioteca Nueva, Madrid, 2002.</bibl>

               <bibl type="main">SABBADINI, Remigio, <title>Storia del ciceronianismo e di altre
                     questioni letterarie nell’età della rinascenza</title>, Ermanno Loescher,
                  Torino, 1885.</bibl>

               <bibl type="main">—, <title>Lettere e orazioni edite e inedite di Gasparinno
                     Barzziza</title>, Tipographia Bortolotti di Giuseppe Prato, Milano,
                  1886.</bibl>

               <bibl type="main">SÁNCHEZ GARCÍA, Encarnación, <title>«Nombres y hombres». Onomástica
                     de los personajes y significación del «Diálogo de la Lengua»</title>,
                  Iberoamericana Vervuert, Madrid, 2021. </bibl>
               <bibl type="main">STROZZI, Tito Vespasiano, <title>Strozzi poetae pater et
                     filius</title>, Parisiis, Ex officina Colinaei, 1530.</bibl>

               <bibl type="main">TOMASI, Franco, "Appunti sulla tradizione delle satire di Luigi
                  Alamanni", <title>Italique. Poésie italienne de la Renaissance</title>, 4 (2001).
                     <ref type="link_externo"
                     >https://journals.openedition.org/italique/176?lang=en</ref></bibl>

               <bibl type="main">TOSCANO, Tobia, vid. Martirano.</bibl>

               <bibl type="main">TRISTANO, Caterina, <title>La biblioteca di un umanista calabrese,
                     Aulo Giano Parrasio</title>, Roma, Manziana, Vecchiarelli, 1973.</bibl>

               <bibl type="main">VEGA, Garcilaso, <title>Obra poética y textos en prosa</title>, ed.
                  Bienvenido Morros, Crítica, Barcelona, 1995.</bibl>

               <bibl type="main">VALLA, Laurentius, <title>Opera omnia</title>, ed. E. Garin, II,
                  Bottega d’Erasmo, Torino, 1962.</bibl>

               <bibl type="main">VIVES, Juan Luis, <title>De conscribendis epistolis</title>, a
                  critical edition with introduction, translation and anotation by Charles Fantazzi,
                  Brill, Leiden, 1989.</bibl>

            </listBibl>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
