<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="pronapoli.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="tranform.xsl"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="es">Oda IV</title>
            <title xml:lang="en">Ode IV</title>
            <author corresp="#GdV">Garcilaso de la Vega</author>

            <respStmt xml:lang="es" resp="editor_filologico">
               <resp>Edición filológica preparada por</resp>
               <persName corresp="#MC" ref="https://pronapoli.com/equipo/maria-czepiel/">Maria
                  Czepiel</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <publisher>Universitat de Girona</publisher>
            <address>
               <addrLine>Edifici Sant Domènec I</addrLine>
               <addrLine> Pl. Ferrater i Mora, 1</addrLine>
               <addrLine>17004 - Girona</addrLine>
            </address>
            <idno type="general">https://pronapoli.com/</idno>
            <idno type="url_poema">https://pronapoli.com/soledadamena/oda4</idno>
            <idno type="ISBN">978-84-09-62949-7</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"
                  >http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/es/</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc xml:lang="en">
            <p>Para la información de los testimonios utilizados para esta edición crítica digital,
               se remite de momento, a la sección <ref type="link_interno"
                  target="https://pronapoli.com/soledadamena/">Nuestra edición</ref>. </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="en">Inglés</language>
            <language ident="es">Español</language>
            <language ident="lat">Latín</language>
            <language ident="cat">Catalán</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>

      <encodingDesc>
         <p>Los criterios de edición se especifican en la sección general <ref type="link_interno"
               target="https://pronapoli.com/soledadamena/">Nuestra edición</ref>, y los criterios
            para codificación en XML-TEI del documento digital en <ref type="link_externo"
               target="https://github.com/susannalles/pronapoli/blob/gh-pages/docs.md"/>.</p>
         <p>La codificación XML-TEI ha sido modelada y realizada por <persName corresp="#SAT"
               >Susanna Allés Torrent</persName>. Los archivos XML-TEI pueden encontrarse en <ref
               type="link_externo"
               target="https://github.com/susannalles/pronapoli/tree/gh-pages/SoledadAmena/XML-TEI"
            /></p>
      </encodingDesc>


      <revisionDesc>
         <change resp="#SAT"><date when="2023-06-19"/>Creación del documento XML-TEI.</change>
         <change resp="#SAT"><date when="2023-08"/>Codificación documento XML-TEI.</change>
         <change resp="#SAT"><date when="2024-07-31">Correcciones y revisiones finales.</date></change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>
   <text>
      <body>

         <div type="contexto">
            <div xml:lang="es">
               <p>Oda horaciana en latín en alabanza de <persName
                     ref="https://pronapoli.com/autor/pietro-bembo/">Pietro Bembo</persName>,
                  humanista, poeta y futuro cardenal italiano. Entre sus obras más famosas se
                  encuentran <title>Gli asolani</title> (1497-1504), que constituye un diálogo sobre
                  la naturaleza del amor; <title>Prose della volgar lingua</title> (1525), en la que
                  afirmaba que el toscano del siglo XIV debía ser el modelo de la lengua literaria
                  italiana; y una historia de Venecia (véase infra, <span type="link"
                     from="#Od_4_8_32" n="3">vv. 32-35</span>). También fue interlocutor en
                     <title>Il Cortigiano</title> de <persName
                     ref="https://pronapoli.com/autor/baldassare-castiglione/">Baldassare
                     Castiglione</persName>, traducido por el amigo de Garcilaso, <persName
                     ref="https://pronapoli.com/autor/juan-boscan/">Juan Boscán</persName>, y para
                  el que <persName ref="https://pronapoli.com/autor/garcilaso-de-la-vega/"
                     >Garcilaso</persName> escribió una epístola prologal. </p>

               <p>Es muy probable que, con de este poema, Garcilaso esperara ser admitido en los
                  círculos de la élite intelectual europea, además de obtener reconocimiento como
                  poeta, ganándose con él la aprobación de Bembo (sabemos por una carta de Bembo a
                  Garcilaso que no se habían conocido en persona; véase <bibl type="main"
                     corresp="SQJZYF3I">Fosalba 2019: 214</bibl>). De hecho, la poesía panegírica y
                  la inmortalidad poética es el tema de gran parte del poema: mientras Garcilaso
                  afirma que no es tan hábil como los famosos poetas líricos clásicos (<span
                     type="link" from="#Od_4_14" n="16">vv. 4–20</span>), afirma que si pudiera
                  escribir poesía lírica, lo haría en alabanza de Bembo para poder ganar renombre
                     (<span type="link" from="#Od_4_621" n="7">vv. 21–28</span>). De hecho,
                  Garcilaso alaba a Bembo por su poesía y por su historia (inédita) de Venecia
                     (<span type="link" from="#Od_4_831" n="4">vv. 31–35</span>). Incluso afirma que
                  Iberia está celosa de Venecia (<span type="link" from="#Od_4_935" n="5">vv.
                     35–40</span>), y la compara con <persName
                     corresp="https://es.wikipedia.org/wiki/Alejandro_Magno">Alejandro
                     Magno</persName> llorando ante la tumba de <persName
                     corresp="https://es.wikipedia.org/wiki/Aquiles"
                  >Aquiles</persName> (<span type="link" from="#Od_4_1141"
                     n="15">vv. 41–56</span>).</p>

               <p>Se trata de un poema muy metapoético. Garcilaso empieza expresando su “ansia de
                  imitación” (por emplear los términos de Harold Bloom) con una referencia
                  específica a los autores clásicos Píndaro y Horacio, y a su contemporáneo Bembo.
                  Sentirse rechazado por Apolo constituye un tropo muy conocido; los poetas clásicos
                  relatan a menudo epifanías en las que Apolo aparece y critica su estilo, como en
                     <bibl type="canon">Virg. <title>Ecl.</title> 6.3-5</bibl> y <bibl type="canon"
                     >Prop. 3.3.13-24</bibl>. A lo largo de sus afirmaciones sobre su inferioridad e
                  incapacidad poéticas, Garcilaso se basa especialmente en textos de Horacio en los
                  que el poeta latino expresa sus aspiraciones poéticas (<bibl type="canon"
                        ><title>Carm.</title> 1.1</bibl>, <bibl type="canon">2.20</bibl>, <bibl
                     type="canon">3.30</bibl>) o confiesa su deuda con otros antecedentes poéticos
                     (<bibl type="canon">Carm. 4.2</bibl>, <bibl type="canon">3.30</bibl>).</p>

               <p>Este poema, junto con la <ref type="link_externo"
                     target="https://pronapoli.com/soledadamena/oda5">Oda V</ref>, permaneció
                  perdido hasta que se halló manuscrito en los folios finales de un libro impreso
                  (véase la <ref type="link_externo"
                     target="https://pronapoli.com/bibliografia/primaria/e-ix-1-p/"
                     >Descripción</ref>), conservado en la Biblioteca Nacional de la República
                  Checa, con la signatura E IX 1 (<bibl type="main">Czepiel 2022</bibl>).</p>

               <!-- Datación -->
               <p>Un <foreign xml:lang="lat">terminus ante quem</foreign> para la oda puede
                  establecerse por una carta escrita por Pietro Bembo a <persName
                     ref="https://pronapoli.com/autor/fascitelli-onorato/">Honorato
                     Fascitelli</persName> en agosto de 1535, en la que describe su alegría por la
                  oda que Garcilaso le dedicó: <cit>
                     <quote>Ma io sopra tutto ho con lui questo vantaggio: che a me pare, che l'Oda,
                        che egli a me scrive, sia etiandio piu vaga e piu elegante et monda et
                        sonora et dolce, che le altre tutte non sono, che in que'fogli sono</quote>
                     <bibl type="main" corresp="ZVPK8UIX">(Bembo 1562: 207v).</bibl>
                  </cit> Ese mismo mes, Bembo escribe directamente a Garcilaso, alabando su destreza
                  poética: <cit type="blockquote">
                     <quote xml:lang="lat">illud perfecisti, ut non solum Hispanos tuos omneis qui
                        se Apollini Musisque dediderunt, longe numeris superes et praecurras tuis,
                        sed Italis etiam hominibus stimulum addas, quo magis magisque se excitent,
                        si modo volent in hoc abs te certamine atque his in studiis ipsi quoque non
                        praeteriri</quote>
                  </cit>
               </p>
               <p>“Has conseguido no sólo superar y aventajar con creces en tus versos a todos los
                  españoles que se han entregado a Apolo y a las Musas, sino que incluso espoleáis a
                  los italianos, para incitarlos cada vez más, si no quieren verse superados por
                  vosotros en este certamen y en estos estudios)” <bibl type="main"
                     corresp="2XUKZD54">(Sliwa 2006: 132)</bibl> (la traducción es mía). Para obtener
                  más detalles sobre esta carta, consúltese <bibl type="main" corresp="SQJZYF3I"
                     >Fosalba 2019: 211–23</bibl> y <bibl type="main" corresp="HYNM6AU5">López
                     Griguera 1988</bibl>.</p>

               <p>Según Fosalba, es la aprobación de Bembo lo que inspira a Garcilaso a seguir
                  escribiendo sus mejores poemas clasicistas vernáculos (<bibl type="main"
                     corresp="SQJZYF3I">Fosalba 2020: 219-20</bibl>). </p>
               <p>Este poema, junto con la Oda V, permaneció perdido hasta que se halló escrito en
                  la parte posterior de un libro impreso conservado en la <placeName
                     type="biblioteca">Biblioteca Nacional de la República Checa</placeName>,
                  signatura E IX 1 (<bibl type="main" corresp="FKFKD3UJ">Czepiel 2022</bibl>). </p>
            </div>
         </div>



         <div type="metrica">
            <div xml:lang="es">
               <p> Este poema está escrito en el segundo asclepiadeo (tres asclepiadeos seguidos de
                  un glicónico). Se trata de una métrica horaciana (véase, <bibl type="canon">Hor.
                        <title>Carm.</title> 1.6, 15, 24, 33</bibl>; <bibl type="canon">2.12</bibl>;
                     <bibl type="canon">3.10, 16</bibl>; <bibl type="canon">4.5, 12</bibl>) no
                  utilizada en ninguna de las tres odas conocidas anteriormente, lo que demuestra la
                  predilección de Garcilaso por la <foreign xml:lang="lat">variatio</foreign>.</p>
            </div>
         </div>

         <div type="notas">
            <note xml:id="Od_4_n1" n="01" corresp="#a_Od_4_n1">
               <note xml:id="Od_4_n1_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_4_1_1" n="2"
                     >1-3</span> El poema comienza con una <foreign xml:lang="lat">captatio
                     benevolentiae</foreign>, en la que Garcilaso se disculpa por distraer a Bembo
                  de sus estudios. Esto recuerda a las odas de Horacio dirigidas a Mecenas, que se
                  ocupa de cosas importantes como los cuidados ciudadanos para Roma (<cit>
                     <quote>civilis super urbe curas,</quote>
                     <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 3. 8. 17</bibl>
                  </cit>) o la mejor forma de gobierno (<cit>
                     <quote>civitatem quis deceat status,</quote>
                     <bibl>Hor. <title>Carm.</title> 3. 29. 25</bibl>
                  </cit>); para más información, véase <bibl type="main">Czepiel 2023</bibl>.
               </note>
            </note>

            <note xml:id="Od_4_n2" n="02" corresp="a_Od_4_n2">
               <note xml:id="Od_4_n2_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_4_1_4" n="4"
                     >4–8</span> Garcilaso sigue a Horacio al referirse a la variedad temática de
                  Píndaro y comparar su estilo con el de un río (véanse <ref type="link_int_ls"
                     target="#Od_4_ls4">Loci similes vv. 12-14</ref>). Aquí, Garcilaso se compara
                  desfavorablemente con Píndaro.</note>
            </note>

            <note xml:id="Od_4_n3" n="03" corresp="#a_Od_4_n3">
               <note xml:id="Od_4_n3_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_4_3_9" n="7"
                     >9–16</span> Garcilaso se refiere a Horacio utilizando sus propios términos.
                  Horacio pretendía ser el primero en introducir los metros líricos griegos en la
                  poesía latina, y en otro lugar utiliza la imagen de convertirse en pájaro para
                  describir su fama poética (véase <ref type="link_int_ls" target="#Od_4_ls7">Loci
                     similes vv. 12-14</ref>). Garcilaso se compara desfavorablemente con
                  Horacio.</note>
            </note>

            <note xml:id="Od_4_n4" n="04" corresp="#a_Od_4_n4">
               <note xml:id="Od_4_n4_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_4_4_14" n="0"
                     >14</span> Aufidus es el actual río Ofanta. Horacio se refiere en varias
                  ocasiones a su nacimiento cerca de este río (<bibl type="canon"
                        ><title>Carm</title>. 3.30.10</bibl>, <bibl type="canon">Hor.
                        <title>Carm.</title> 4.9.2</bibl>).</note>
            </note>

            <note xml:id="Od_4_n5" n="05" corresp="#a_Od_4_n5">
               <note xml:id="Od_4_n5_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_4_5_17" n="3"
                     >17–20</span> Apolo, dios de la música y la poesía, no ha incluido a Garcilaso
                  en el canon de los poetas líricos de renombre.</note>
            </note>

            <note xml:id="Od_4_n6" n="06" corresp="#Od_4_n6"><span type="link" from="#Od_4_7_27"
                  n="1">27-28</span> La colina de dos picos es el Parnaso, morada de las musas. </note>

            <note xml:id="Od_4_n7" n="07" corresp="#a_Od_4_n7">
               <note xml:id="Od_4_n7_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_4_8_29" n="0"
                     >29</span> Melpómene era una de las nueve musas, tradicionalmente asociada al
                  canto, y posteriormente a la tragedia. Se la invocaba a menudo en la poesía griega
                  y latina; véase, por ejemplo, <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title>
                     1.24</bibl> (en la misma métrica que esta oda) y <bibl type="canon"
                        ><title>Carm.</title> 3.30</bibl>.</note>
            </note>

            <note xml:id="Od_4_n8" n="08" corresp="#a_Od_4_n8">
               <note xml:id="Od_4_n8_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_4_8_31" n="0"
                     >31</span> Lalage es objeto de atención amorosa en la poesía de Horacio. No
                  obstante, esta referencia parece haberse utilizado para referirse solo vagamente a
                  la lírica amorosa de Bembo, ya que no se conserva ningún poema en el que escriba
                  sobre “Lalage”.</note></note>

            <note xml:id="Od_4_n9" n="09" corresp="#a_Od_4_n9">
               <note xml:id="Od_4_n9_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_4_8_32" n="3"
                     >32–35</span> La <title>Historia de Venecia</title> de Bembo se publicó en
                  latín en 1551 y en italiano en 1552.</note>
            </note>

            <note xml:id="Od_4_n10" n="10" corresp="#a_Od_4_n10">
               <note xml:id="Od_4_n10_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_4_11_41" n="15"
                     >41-56</span> Estos versos hacen referencia a una conocida anécdota sobre
                  Alejandro Magno (‘el Gran Macedonio’). En el relato, Alejandro lloró ante la tumba
                  de Aquiles y lo declaró afortunado por haber sido inmortalizado en la poesía de
                  Homero. Aquí, la inmortalidad poética se transmite mediante la idea de Homero
                  llevando a Aquiles a través del Estigia, el principal río del Inframundo. </note>
            </note>
         </div>

         <div type="comentarios">

            <note xml:id="Od_4_c1" n="01" corresp="#a_Od_4_c1">
               <note xml:id="Od_4_c1_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_4_11_41" n="15"
                     >41–56</span> La principal fuente latina de esta anécdota sería Cicerón: <cit>
                     <quote>Quam multos scriptores rerum suarum magnus ille Alexander secum habuisse
                        dicitur! Atque is tamen, cum in Sigeo ad Achillis tumulum astitisset: ‘o
                        fortunate,’ inquit, ‘adulescens, qui tuae virtutis Homerum praeconem
                        inveneris!’ et vere. Nam, nisi Ilias illa exstitisset, idem tumulus qui
                        corpus eius contexerat nomen etiam obruisset</quote>
                     <bibl type="canon">Cic. <title>Pro Archia</title> 24</bibl>
                  </cit>. No obstante, la referencia a la trompeta apunta a una fuente más cercana
                  en Petrarca: <cit>
                     <quote>Giunto Alexandro a la famosa tomba del fero Achille, sospirando disse: |
                        O fortunato, che sí chiara tromba trovasti, et chi di te sí alto
                        scrisse</quote>
                     <bibl type="canon">Petr. <title>RVF</title>, 187</bibl>
                  </cit>. Es significativo que este pasaje se cite además por el personaje Bembo en
                  el <title>Cortigiano</title> de Castiglione durante el debate sobre los méritos
                  relativos de las armas y las letras, por lo que su uso puede ser un guiño al
                  destinatario.</note>
            </note>
         </div>

         <div type="loci_similes">

            <note xml:id="Od_4_ls0">Véanse las recientes aportaciones de <bibl type="main">Czepiel
                  2023</bibl> y <bibl type="main">Morales 2023</bibl> acerca de las influencias de
               esta Oda.</note>

            <note xml:id="Od_4_ls1"><span type="link" from="#Od_4_1_1" n="3">1-4</span> Cf. <cit>
                  <quote>ut forte legentem / aut tacitum inpellat quovis sermon molestus</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Sat.</title> 1.3.64–65</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od_4_ls2"><span type="link" from="#Od_4_1_2" n="0">2</span>
               <ref type="texto_poema">sensus forte tuos si ...</ref>: <cit>
                  <quote>quod si forte tuos ....</quote>
                  <bibl type="canon">Prop. 2.26a.13</bibl>
               </cit>
            </note>

            <note xml:id="Od_4_ls3"><span type="link" from="#Od_4_1_2" n="1">2-3</span>
               <cit>
                  <quote>.. si auocat arduis / ingratum a studiis, parce precor libens: parce precor
                     precor. / Non sum qualis eram … dulcium … flectere</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 4.1.2–6</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="Od_4_ls4"><span type="link" from="#Od_4_2_5" n="3">5-8</span>
               <ref type="texto_poema">qui nunc ... heroum valuit chely: </ref>
               <cit>

                  <quote xml:lang="lat">seu deos regesque canit […] sive […] pugilemve equomve /
                     dicit […] flebili sponsae iuvenemve raptum / plorat</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> IV. 2. 13–22</bibl>
               </cit>. Sobre la comparación de Píndaro con un río en <span type="link"
                  from="#Od_4_2_6" n="1">ll. 6-7</span>, cf. <cit>
                  <quote>monte decurrens velut amnis, imbres / quem super noteas aluere
                     ripas</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 4. 2. 5–6</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="Od_4_ls5"><span type="link" from="#Od_4_3_9" n="1">9–10</span>
               <abbr>c.f.</abbr>
               <cit>
                  <quote xml:lang="lat">princeps Aeolium carmen ad Italos / deduxisse modos</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 3. 30. 13–14</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="Od_4_ls6"><span type="link" from="#Od_4_3_10" n="0">10</span>
               <ref type="texto_poema">non sine gloria</ref>: <cit>
                  <quote>non sine gloria</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 3. 26. 2</bibl>
               </cit>
            </note>

            <note xml:id="Od_4_ls7"><span type="link" from="#Od_4_3_12" n="2">12-14</span>
               <ref type="texto_poema">volucer... pennis</ref>: <abbr>c.f.</abbr>
               <cit>
                  <quote>penna</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 2.20.2</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="Od_4_ls8"><span type="link" from="#Od_4_5_17" n="2">17–19</span>
               <ref type="texto_poema">Non, inquam, numero nobilium deus ... vatum me
               inseruit</ref>: <cit>
                  <quote xml:lang="lat">quod si me lyricis vatibus inseres</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 1. 1. 35</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od_4_ls9"><span type="link" from="#Od_4_6_21" n="6">21-27</span>
               <ref type="texto_poema">O si forte detur ... nomen te celebrans</ref>: cf. <cit>
                  <quote>si al gran valor en qu’el sujeto fundo | y al claro resplandor de vuestra
                     llama | arribare mi pluma y do la llama | la voz de vuestro nombre alto y
                     profundo, | seréis vos solo eterno y sin segundo, | y por vos inmortal quien
                     tanto os ama</quote>
                  <bibl type="canon">Garcilaso, Soneto XXI</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="Od_4_ls10"><span type="link" from="#Od_4_6_22" n="0">22</span>
               <ref type="texto_poema">laudibus | pennatis [...] tollere me</ref>: <cit>
                  <quote xml:lang="lat">ferar | penna</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 2.20.2</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="Od_4_ls11"><span type="link" from="#Od_4_6_23" n="1">23-24</span>
               <ref type="texto_poema">tangere et ardua / Claro vertice sydera</ref>: <cit>
                  <quote xml:lang="lat">sublimi feriam sidera vertice</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 1.1.36</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od_4_ls12"><span type="link" from="#Od_4_7_25" n="1">25–26</span>
               <ref type="texto_poema">addant avaro divitias</ref>: <cit>
                  <quote>addant avaro divitias mari</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 3.29. 61</bibl>
               </cit>.</note>

            <note xml:id="Od_4_ls13"><span type="link" from="#Od_4_7_27" n="1">27-28</span>: <ref
                  type="texto_poema">biceps / Collis</ref>: <cit>
                  <quote xml:lang="lat">Parnasosque biceps</quote>
                  <bibl type="canon">Ov. <title>Met.</title> 2.221</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote xml:lang="lat">Helicon collisque biceps</quote>
                  <bibl type="canon">Petrarca, <title>Epist. metr.</title> 3, 1, 87</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote xml:lang="lat">Parnasusque biceps</quote>
                  <bibl type="canon">Boccaccio, <title>Egl.</title> 13, 97</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od_4_ls14"><span type="link" from="#Od_4_8_31" n="0">31</span>
               <ref type="texto_poema">Lalagen</ref>: <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title>
                  2.5.16</bibl>.</note>

            <note xml:id="Od_4_ls15"><span type="link" from="#Od_4_12_46" n="1">46-47</span>
               <ref type="texto_poema">Stygias […] undas</ref>
               <abbr>c.f.</abbr>
               <bibl type="canon">Ov. <title>Met.</title> 2. 101, 3. 272</bibl>; <bibl type="canon"
                     ><title>Tr.</title> 1. 65</bibl>; <bibl type="canon"><title>Pont.</title> 2.
                  43</bibl>; <bibl type="canon">Virg. <title>Aen.</title> 7. 773</bibl>; <bibl
                  type="canon">Prop. 3. 18. 9</bibl> etc. </note>

            <note xml:id="Od_4_ls16"><span type="link" from="#Od_4_13_50" n="0">50</span>
               <cit>
                  <quote>cui non risere parentes</quote>
                  <bibl type="canon">Virg. <title>Ecl.</title> 4. 62</bibl>
               </cit> [según los mss. de Virgilio].</note>

            <note xml:id="Od_4_ls17"><span type="link" from="#Od_4_14_55" n="0">55</span>
               <ref type="texto_poema">Quae umbrarum nebulas spargit inertium</ref>: <cit>
                  <quote xml:lang="lat">Styx nebulas exhalat iners, umbraeque recentes</quote>
                  <bibl type="canon">Ov. <title>Met.</title> 4. 434</bibl>
               </cit>. </note>
         </div>



         <div type="ApCrit">
            <list>
               <item>P sin paginación</item>
               <item>Tit.: <title>Eiusdem ad Petrum Bembum</title></item>
               <item>Ed. princ. = <bibl type="main">Czepiel (2022)</bibl></item>
            </list>

            <ab><span type="link" from="#Od_4_4_13" n="0">13</span>
               <app>
                  <lem>insurgit</lem>
                  <rdg>insugit <wit>P</wit>
                     <foreign xml:lang="es"><mentioned>-r-</mentioned> escrito encima de la
                        línea</foreign></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab><span type="link" from="#Od_4_13_50" n="0">50</span>
               <app>
                  <lem>cui</lem>
                  <rdg>cuit <wit>P</wit></rdg>
               </app>
            </ab>
         </div>

         <div type="poema" xml:id="Oda_4">
            <lg xml:lang="lat">
               <head><title xml:id="Od_4_t">Intentos humilis, Bembe, sonus lyrae</title></head>
               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_1" corresp="#Od_4_1_trad">
                  <l n="01" xml:id="Od_4_1_1">Intentos humilis, Bembe, sonus lyrae <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od_4_ls1" corresp="#Od_4_ls1"/>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od_4_n1" corresp="#Od_4_n1"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="02" xml:id="Od_4_1_2"> sensus forte tuos si auocat arduis <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od_4_ls2" corresp="#Od_4_ls2"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od_4_ls3" corresp="#Od_4_ls3"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="03" xml:id="Od_4_1_3"> ingratum a studiis, parce precor libens.</l>
                  <l n="04" xml:id="Od_4_1_4">non sum, qualis erat, modis <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od_4_n2" corresp="#Od_4_n2"/>
                     </linkGrp></l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_2">
                  <l n="05" xml:id="Od_4_2_5">qui nunc dulcisonis flectere pectora,<linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od_4_ls4" corresp="#Od_4_ls4"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="06" xml:id="Od_4_2_6">idem nunc aliter dicere flumine </l>
                  <l n="07" xml:id="Od_4_2_7">verborum rapido facta volubilis </l>
                  <l n="08" xml:id="Od_4_2_8">heroum valuit chely</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_3">
                  <l n="09" xml:id="Od_4_3_9">nec qualis Latio qui numeros prior <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od_4_n3" corresp="#Od_4_n3"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od_4_ls5" corresp="#Od_4_ls5"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="10" xml:id="Od_4_3_10">ostendit fidicen, non sine gloria, <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od_4_ls6" corresp="#Od_4_ls6"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="11" xml:id="Od_4_3_11">Graios queis renuens ardua dicere </l>
                  <l n="12" xml:id="Od_4_3_12">se furtim volucer supra <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od_4_ls7" corresp="#Od_4_ls7"/>
                     </linkGrp></l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_4">
                  <l n="13" xml:id="Od_4_4_13">insurgit solito grandior, et modum </l>
                  <l n="14" xml:id="Od_4_4_14">hinc pennis statuens dexter ad Aufidi <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od_4_n4" corresp="#Od_4_n4"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="15" xml:id="Od_4_4_15">ripas se recipit floricomum solum</l>
                  <l n="16" xml:id="Od_4_4_16">demulcens vario sono.</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_5">
                  <l n="17" xml:id="Od_4_5_17">Non, inquam, numero nobilium deus <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od_4_n5" corresp="#Od_4_n5"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od_4_ls8" corresp="#Od_4_ls8"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="18" xml:id="Od_4_5_18">cui cordi cythara est, carmina cui placent,</l>
                  <l n="19" xml:id="Od_4_5_19">vatum me inseruit nec dedit ultimum </l>
                  <l n="20" xml:id="Od_4_5_20">alis aëra scindere.</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_6">
                  <l n="21" xml:id="Od_4_6_21">O si forte detur tunc ego laudibus <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od_4_ls9" corresp="#Od_4_ls9"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="22" xml:id="Od_4_6_22">pennatis agilis tollere me tuis <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od_4_ls10" corresp="#Od_4_ls10"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="23" xml:id="Od_4_6_23">ex imo haud dubitem tangere et ardua <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od_4_ls11" corresp="#Od_4_ls11"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="24" xml:id="Od_4_6_24">claro vertice sydera;</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_7">
                  <l n="25" xml:id="Od_4_7_25">pauper non cumulo divitias tuo <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od_4_ls12" corresp="#Od_4_ls12"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="26" xml:id="Od_4_7_26"> addam qui diviti, sed mihi comparem ut</l>
                  <l n="27" xml:id="Od_4_7_27">nomen te celebrans, quem resonat biceps <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od_4_ls13" corresp="#Od_4_ls13"/>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od_4_n6" corresp="#Od_4_n6"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="28" xml:id="Od_4_7_28">collis assiduo sono</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_8">
                  <l n="29" xml:id="Od_4_8_29">et cui virginea Melpomene manu <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od_4_n7" corresp="#Od_4_n7"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="30" xml:id="Od_4_8_30">ornatum capitis texere frondibus </l>
                  <l n="31" xml:id="Od_4_8_31">assuevit, Lalagen carmine seu canis <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od_4_n8" corresp="#Od_4_n8"/>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od_4_ls14" corresp="#Od_4_ls14"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="32" xml:id="Od_4_8_32">liber sive sacram pede <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od_4_n9" corresp="#Od_4_n9"/>
                     </linkGrp></l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_9">
                  <l n="33" xml:id="Od_4_9_33">fundamenta vago quae iacit humida</l>
                  <l n="34" xml:id="Od_4_9_34">ponto, perpetuis hystoriae notis</l>
                  <l n="35" xml:id="Od_4_9_35">urbem concelebras, quare genam invidens </l>
                  <l n="36" xml:id="Od_4_9_36">fletu tingit Iberia</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_10">
                  <l n="37" xml:id="Od_4_10_37">cuius si calamus clara tuus novis</l>
                  <l n="38" xml:id="Od_4_10_38"> ornasset varius facta coloribus </l>
                  <l n="39" xml:id="Od_4_10_39">iret tuta suo lumine temporis </l>
                  <l n="40" xml:id="Od_4_10_40">obscurum per iter nitens.</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_11">
                  <l n="41" xml:id="Od_4_11_41">Magnus sic Macedo flevit Achillei <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od_4_n10" corresp="#Od_4_n10"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od_4_c1" corresp="#Od_4_c1"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="42" xml:id="Od_4_11_42">assistens tumulo non meritis minor </l>
                  <l n="43" xml:id="Od_4_11_43"> nec virtutis egens, ast avidus legi </l>
                  <l n="44" xml:id="Od_4_11_44">seris usque nepotibus.</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_12">
                  <l n="45" xml:id="Od_4_12_45">Qui dum Maeonio Thessalicum ducem</l>
                  <l n="46" xml:id="Od_4_12_46">fultum per Stygias ire humero videt <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od_4_ls15" corresp="#Od_4_ls15"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="47" xml:id="Od_4_12_47">undas, invidiae dentibus acriter</l>
                  <l n="48" xml:id="Od_4_12_48">scissus cum lachrymis ferunt</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_13">
                  <l n="49" xml:id="Od_4_13_49">dixisse “o iuvenis cuncta potentibus</l>
                  <l n="50" xml:id="Od_4_13_50">mutare ad libitum vecta rotis dea <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od_4_ls16" corresp="#Od_4_ls16"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="51" xml:id="Od_4_13_51">cui risit placido vultu et amabili</l>
                  <l n="52" xml:id="Od_4_13_52">et vitae et cineri favens</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_14">
                  <l n="53" xml:id="Od_4_14_53">felix quandoquidem sorte tibi obtigit </l>
                  <l n="54" xml:id="Od_4_14_54">terrarum sonitu cuncta replens tuba</l>
                  <l n="55" xml:id="Od_4_14_55">quae umbrarum nebulas spargit inertium <linkGrp>
                        <link type="a_ls" xml:id="a_Od_4_ls17" corresp="#Od_4_ls17"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="56" xml:id="Od_4_14_56">flatu oblivia dissipans.”</l>
               </lg>

            </lg>
         </div>
         <div type="poema_traduccion" xml:id="Oda_4_trad">
            <lg xml:lang="es">
               <head xml:id="Od_4_t_trad">Oda a Pietro Bembo</head>
               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_1_trad" corresp="#Od_4_1_1" n="3" select="1-4">
                  <l>Si el son ¡oh Bembo! de mi baja lira, por ventura desvía de los altos estudios
                     tus sentidos a ellos dedicados, perdona que te sea molesto, te lo ruego, con tu
                     buena voluntad. No soy como era aquél que, ora con sus dulces metros</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_2_trad" corresp="#Od_4_2_5" n="3" select="5-8">
                  <l>conmovía los pechos; ora de otra manera también, revolviéndose en un
                     embravecido río de palabras, fue capaz de cantar las gestas de los héroes con
                     su lira; </l>
               </lg>
               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_3_trad" corresp="#Od_4_3_9" n="3" select="9-12">
                  <l>ni como el citarista que primero mostró al Lacio los metros griegos, no sin
                     gloria, gracias a los cuales, aun rehusando cantar elevados asuntos, cual ave
                     que </l>
               </lg>
               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_4_trad" corresp="#Od_4_4_13" n="3" select="13-16">
                  <l>ya más crecida que solía sin hacerse notar se levanta a lo alto, y luego
                     marcando diestramente a sus alas una medida se retira a las riberas del Áufido,
                     acariciando el suelo coronado de flores con sones variados. </l>
               </lg>
               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_5_trad" corresp="#Od_4_5_17" n="3" select="17-20">
                  <l>En el número de los nobles vates, lo afirmaré, el dios en cuyo corazón está la
                     cítara, a quien los cantos complacen, no me incluyó, ni me concedió cortar con
                     mis alas el más alejado éter. </l>
               </lg>
               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_6_trad" corresp="#Od_4_6_21" n="3" select="21-24">
                  <l>¡Oh, si por ventura fuera dado elevarme del suelo en las aladas alabanzas
                     tuyas, entonces yo iría derecho a tocar sin tropiezo, ágilmente, los propios
                     astros que se alzan en la luminosa cúspide del cielo!</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_7_trad" corresp="#Od_4_7_25" n="3" select="25-28">
                  <l>Siendo pobre no añadiré riquezas a tu tesoro, no a un rico, sino a mí,
                     proclamándote su igual (como título o nombre que te corresponde), a ti, a quien
                     la montaña bicéfala evoca con un son permanente, </l>
               </lg>
               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_8_trad" corresp="#Od_4_8_29" n="3" select="29-32">
                  <l>y para quien Melpómene de su mano virginal acostumbró a tejer con hojas el
                     ornato de la cabeza, ya cantes a Lálage en una poesía, o si, libre de la medida
                     del verso, celebras la sagrada ciudad </l>
               </lg>
               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_9_trad" corresp="#Od_4_9_33" n="3" select="33-36">
                  <l>que echa sus húmidos fundamentos en el movedizo Ponto, con escritos de historia
                     reciente de un valor perpetuo, razón por la que Iberia envidiosa con el llanto
                     riega su mejilla</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_10_trad" corresp="#Od_4_10_37" n="3" select="37-40">
                  <l>Si vuestro variado cálamo hubiese adornado con nuevos colores sus esclarecidas
                     gestas, ella iría segura brillando por su propio destello por el oscuro viaje
                     del tiempo. </l>
               </lg>
               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_11_trad" corresp="#Od_4_11_41" n="3" select="41-44">
                  <l>Así lloró el gran macedonio, presentándose ante el túmulo de Aquiles, no menor
                     en mérito, ni falto de valor, sino deseoso de que lo leyeran por siempre sus
                     futuros nietos. </l>
               </lg>
               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_12_trad" corresp="#Od_4_12_45" n="3" select="45-48">
                  <l>Al ver al caudillo tesalio cruzar las aguas estigias apoyado en un hombro
                     meonio, él, desgarrado amargamente por los dientes de la envidia, cuentan que
                     entre lágrimas</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_13_trad" corresp="#Od_4_13_49" n="3" select="49-52">
                  <l>dijo: “Oh joven, a quien la diosa conducida sobre ruedas que todo lo puede
                     mudar a su antojo sonrió con plácido y amable rostro, favorable no sólo a tu
                     vida sino también a tus cenizas, </l>
               </lg>
               <lg type="estrofa" xml:id="Od_4_14_trad" corresp="#Od_4_14_53" n="3" select="53-56">
                  <l>dichoso tú desde que te tocó en suerte la tuba que con su son llena todas las
                     regiones de la tierra, que dispersa las nieblas de las inertes sombras
                     disipando el olvido con su soplo.”</l>
               </lg>
               <note type="responsabilidad" resp="#JA">Traducción del latín al español realizada por
                  Juan Alcina, con el apoyo de María Czepiel y Morales.</note>
            </lg>
         </div>

         <div type="bibliografia">
            <listBibl type="final">
               <bibl>ALCINA, Juan Francisco, <title>Garcilaso de la Vega: Poesía completa</title>,
                  Madrid, Austral, 2011.</bibl>
               <bibl>ALCINA, Juan Francisco y VILLALONGA, Mariàngela, texto y apparatus de
                     <title>Odas latinas</title>, in Garcilaso de la Vega, <title>Obra poética y
                     textos en prosa</title>, ed. B. Morros, Barcelona, Crítica, 1995, pp.
                  251-268.</bibl>
               <bibl>ALCINA ROVIRA, Juan Francisco, «Catulo en las Odas latinas de Garcilaso»,
                     <title>Bulletin Hispanique</title> 2023/1 (n° 125), pp. 141-160 = 2023a.</bibl>
               <bibl>ALCINA ROVIRA, Juan Francisco, «Sobre la oda de Garcilaso a Juan Ginés de
                  Sepúlveda», <title>Homenaje a Elena Rodríguez Peregrina</title>, Universidad de
                  Granada, 2023, en prensa.</bibl>
               <bibl>BARBERIS, Walter, «La ‘lancia’ di Carlo V. Una proposta iconografica»,
                     <title>Annali della Scuola Normale Superiore di Pisa. Classe di Lettere e
                     Filosofia</title>, ser. V, 9, n. 2 (2017), pp. 445-463, 639-642.</bibl>
               <bibl>BARNARD, Mary E., <title>Garcilaso de la Vega and the Material Culture of
                     Renaissance Europe</title>, Toronto, University of Toronto Press, 2014.</bibl>
               <bibl>BEMBO, Pietro, <title>Il primo volume delle lettere di M. Pietro Bembo</title>,
                  Venice, Girolamo Scotto, 1562.</bibl>
               <bibl>BLOOM, Harold, <title>The Anxiety of Influence: A Theory of Poetry</title>, New
                  York, Oxford University Press, 1973.</bibl>
               <bibl>BONILLA Y SAN MARTÍN, Adolfo, «Oda latina de Garci-Lasso de la Vega»,
                     <title>Revista Crítica de Historia y Literatura españoles, portuguesas, é
                     hispano-americana</title>s, IV (1899), pp. 362-371.</bibl>
               <bibl>BRUNETTI, Oronzo, <title>A difesa dell’Impero. Pratica architettonica e
                     dibattito teorico nel Viceregno di Napoli nel Cinquecento, con la trascrizione
                     del ‘Trattato delle fortificazioni’ di Mario Galeota</title>, Galatina,
                  Congedo, 2006.</bibl>
               <bibl>CAPECE, Scipione, <title>Il poema «De principiis rerum» di Scipione Capece,
                     patrizio napoletano, illustre scrittore del secolo XVI, colla traduzione in
                     verso italiano sciolto, e le Annotazioni, di Francesco Maria Ricci, romano,
                     abate benedettino casinese. Dello stesso Capece il poema «De vate maximo»,
                     l’elegie, gli epigrammi, e due Prose Latine, con le notizie storiche e
                     critiche, ec. del Conte Mazzuchelli, oltra le molte altrui testimonianze; e nel
                     fine un Elegia, ed un poemetto di Onorato Fascitello. Il tutto con opportune
                     Annotazioni del Traduttore</title>, Venezia, Dalle Stampe Remondiniane con
                  facoltà de’ superiori, e privilegio, 1754.</bibl>
               <bibl>CAPILUPI, Ippolito, <title>Hippolyti Capilupi Carmina</title>, Antwerp,
                  Christophorus Plantinus, 1574.</bibl>
               <bibl>CARRETER, Lázaro, <title>Clásicos españoles: de Garcilaso a los niños
                     pícaros</title>, Madrid, Alianza, 2003.</bibl>
               <bibl>CASTIGLIONE, Baldessar, <title>Carmina</title>, apud Rodney LOKAJ, ed.,
                     <title>Two Renaissance Friends: Baldassare Castiglione, Domizio Falcone, and
                     their Neo-Latin Poetry</title>, Tempe, AZ, Arizona Center for Medieval and
                  Renaissance Studies, 2015.</bibl>
               <bibl>CASTIGLIONE, Baldessar, <title>Carmina</title>, apud Rodney LOKAJ, ed.,
                     <title>Two Renaissance Friends: Baldassare Castiglione, Domizio Falcone, and
                     their Neo-Latin Poetry</title>, Tempe, AZ, Arizona Center for Medieval and
                  Renaissance Studies, 2015; revised and republished with new carmina in
                     <title>Amicitia nel Rinascimento. I carmi di Baldassare Castiglione e Domizio
                     Falcone</title>, di Rodney Lokaj, Roma, L’Erma di Bretschneider, 2018.</bibl>
               <bibl> ——, <title>Il libro del cortegiano</title>, intr. Amedeo Quondam, Milano,
                  Garzanti, 1981.</bibl>
               <bibl>CHARLET, Jean-Louis, <title>Métrique latine humaniste des pré-humanistes
                     padouans et de Pétrarque au XVIe siècle</title>, Geneva, Droz, 2019.</bibl>
               <bibl>CORSINI, Amerigo in website Poeti d’Italia in lingua latina (= <ref
                     type="link_externo"
                     target="https://www.poetiditalia.it/public/indici/autori/idautori/194"
                     >URL</ref>)</bibl>
               <bibl>CORTÉS TOVAR, Rosario, «Los intertextos latinos en la Ode ad Florem Gnidi: su
                  dimensión metapoética», <title>Studia aurea</title>, 2 (2008), en línea.</bibl>
               <bibl>——, «La Ode ad Thylesium, un ejercicio de horacianismo», in <title>Clasicismo
                     horaciano en tiempos de Garcilaso de la Vega Le Classicime horacien à l’époque
                     de Garcilaso de la Vega, Bulletin Hispanique</title>, CXXV (2023), pp.
                  121-139.</bibl>
               <bibl>COURTNEY, Edward, <title>The Fragmentary Latin Poets</title>, Oxford, Oxford
                  University Press, 1993.</bibl>
               <bibl>COX, Virginia, «The Exemplary Vittoria Colonna», in <title>A Companion to
                     Vittoria Colonna</title>, Leiden, Brill, 2016, pp. 467–501.</bibl>
               <bibl>CUART MONER, Baltasar, «Juan Ginés de Sepúlveda: la impronta de Italia en un
                  cronista del Emperador», <title>Historia, Antropología y Fuentes Orales</title>,
                  46 (2011), pp. 73-89.</bibl>
               <bibl>CZEPIEL, Maria, «Garcilaso’s ‘Sedes ad cyprias’: A New Source and a Re-
                  appraisal», <title>Bulletin of Spanish Studies</title>, 96 (2019), pp.
                  737–54.</bibl>
               <bibl>——, «Two Newly Discovered Poems by Garcilaso de la Vega», <title>Bulletin of
                     Spanish Studies</title>, 96 (2022), pp. 741-776.</bibl>
               <bibl>——, «A Newly Discovered Poem Attributed to Diego Hurtado de Mendoza», in
                     <title>Atti del Congresso Internazionale di Studi Diego Hurtado de Mendoza e
                     l’Italia. Padova, 12-13 dicembre 2022</title>, Turnhout, Brepols
                  (forthcoming).</bibl>
               <bibl>——, «Horacio y Sannazaro en las dos odas inéditas de Garcilaso de la Vega»,
                     <title>Bulletin Hispanique</title>, 125 (2023), pp. 37-52.</bibl>
               <bibl>DANIELE, F., Francesco, <title>Antonii Thylesii Cosentini Opera</title>,
                  Naples, Fratres Simonii, 1762.</bibl>
               <bibl>ERASMUS, Desiderius, and MORE, Thomas, <title>Luciani viri quam disertissimi
                     compluria opuscula longe festiuissima ab Erasmo Roterodamo et Thoma moro
                     interpretibus optimis in latinorum linguam traducta</title>, Paris, Ascensius,
                  1506.</bibl>

               <bibl>FALCONE, Domizio in <title>Amicitia nel Rinascimento. I carmi di Baldassare
                     Castiglione e Domizio Falcone</title>, di Rodney Lokaj, Roma, L’Erma di
                  Bretschneider, 2018.</bibl>

               <bibl>FICINO, Marsilio, <title>Commentaire sur le Banquet de Platon</title>, ed. and
                  tr. Raymond Marcel, Paris, Les Belles Lettres, 1956.</bibl>
               <bibl>FICINO, Marsilio, <title>Platonic Theology</title>, ed. J. Hankins, trans. M.
                  J. B. Allen, vol. 4 (I Tatti Renaissance Library 13), Cambridge, Mass., Harvard
                  University Press, 2004.</bibl>
               <bibl>FOSALBA, Eugenia, «Descripción del Ms. XIII AA 63 de la BN de Nápoles,
                  transmisor de dos odas neolatinas de Garcilaso», in Eugenia Fosalba y Gáldrick de
                  la Torre, eds., <title>Contexto latino y vulgar de Garcilaso en Nápoles: redes de
                     relaciones de humanistas y poetas (manuscritos, cartas, academias)</title>,
                  Bern, Peter Lang Verlag, 2018, pp. 297-327.</bibl>
               <bibl> ——, <title>Pulchra Parthenope: Hacia la faceta napolitana de la poesía de
                     Garcilaso</title>, Madrid, Iberoamericana Vervuert, 2019.</bibl>
               <bibl>——, «La sodalitas como fuente de inspiración en la poesía de Garcilaso»,
                     <title>Studia Aurea</title>, 15 (2021), pp. 227-254.</bibl>
               <bibl> Eugenia Fosalba, Adalid Nievas, “Garcilaso de la Vega, espía y mensajero de
                  confianza del Virrey de Nápoles. Un documento autógrafo inédito”, <title>Boletín
                     de la Real Academia Española</title>, t. 102, v. 326 (2022), 471-512.</bibl>
               <bibl>Fosalba, Eugenia, «El viaje de Garcilaso desde Ratisbona a Nápoles, con
                  estancia en Roma», in Davide Canfora, Nancy De Benedetto, y Paola Laskaris, eds.,
                     <title>Aun a pesar de las tinieblas bella, aun a pesar de las estrellas clara.
                     Pur nelle tenebre, bella / chiara, pur tra le stelle. Scritti in ricordo di
                     Ines Ravasini</title>, Bari, Edizioni di Pagina, 2023a, pp. 355-73.</bibl>
               <bibl> ——, «Hacia la suavitas de Horacio en la trayectoria poética de Garcilaso»,
                     <title>Bulletin Hispanique</title>, 125, 1 (2023b), pp. 13-36.</bibl>
               <bibl>——, “Sobre la posible circunstancia y fecha de composición de Sedes ad cyprias
                  Venus, oda latina de Garcilaso”, <title>e-Humanista</title>, 25 (2024), pp. 10, en
                  prensa.</bibl>
               <bibl>——, “Why, where, and when was Garcilaso's Ode ad Florem Gnidi conceived?»,
                     <title>Rassegna iberistica</title>, 47, 121 (2024), pp. 20 en prensa.</bibl>


               <bibl>GAGNAEUS, I. [= Jean de Gagny], <title>Doctissimorum nostra aetate Italorum
                     epigrammata</title>, Paris, Nicolaus Dives [= Nicolas le Riche], 1547.</bibl>
               <bibl>GALLEGO MORELL, Antonio, <title>Garcilaso: documentos completos</title>,
                  Barcelona, Planeta, 1976.</bibl>
               <bibl>GAISSER, Julia Haig, <title>Catullus and His Renaissance Readers</title>,
                  Oxford, Oxford University Press, 1993.</bibl>
               <bibl>GARGANO, Antonio, «El género bucólico en Nápoles», <title>Bulletin
                     hispanique</title>, CXIX (2017), pp. 573-590.</bibl>
               <bibl>– –, «Locating Garcilaso de la Vega: Between Petrarchism and vernacular
                  Classicism», in Rodrigo Cacho Casal and Caroline Egan (eds), <title>The Routledge
                     Hispanic Studies Companion to Early Modern Spanish Literature and
                     Culture</title> (Abingdon: Routledge, 2022)</bibl>
               <bibl>GRAVINA, Pietro, <title>Petri Gravinae Neapolitani poematum libri</title>,
                  Naples, ex officina Ioannis Sulsbacchii Hagenovensis Germani, 1532.</bibl>
               <bibl>GRAY, Andrew F., «Garcilaso at Home in Naples: On the Neo-Latin Muse of the
                  Príncipe de los Poetas Castellanos», <title>Calíope</title>, 21 (2016)
                  5-33.</bibl>
               <bibl>GUTTIÉRREZ VOLTA, J., «Las odas latinas de Garcilaso de la Vega»,
                     <title>Revista de Literatura</title> II (1952), pp. 280-308.</bibl>
               <bibl>HERNANDO SÁNCHEZ, Carlos José, «Parthénope, ¿tan lejos de su tierra? Garcilaso
                  de la Vega y la poesía de la corte en Nápoles», en <title>Garcilaso y su época:
                     del amor y la guerra</title>, ed. José María Díez Borque, Luis Ribot García,
                  Madrid, Sociedad Estatal de Conmemoraciones Culturales, 2003.</bibl>

               <bibl>HINDS, Stephen, <title>Allusion and Intertext: dynamics of approproation in
                     Roman poetry</title>, Cambridge, Cambridge University Press, 1998.</bibl>
               <bibl>KENISTON, H,<title> Garcilaso De La Vega: Works: A Critical Text With A
                     Bibliography</title>, New York, Hispanic Society of America, 1925.</bibl>
               <bibl>LOKAJ, Rodney, <title>Petrarch’s Ascent of Mount Ventoux: The Familiaris IV,
                     1,</title> Scriptores Latini vol. 23, Rome, Edizioni dell’Ateneo, 2006.</bibl>
               <bibl>LÓPEZ GRIGERA, María Luisa, «Notas sobre las amistades italianas de Garcilaso:
                  un nuevo manuscrito de Pietro Bembo», in <title>Homenaje a Eugenio
                  Asensio</title>, Luisa López Grigera, Augustin Redondo (eds.), Madrid, Gredos,
                  1988, pp. 219-310.</bibl>
               <bibl>LOSADA Angel, <title>Juan Gines de Sepúlveda a través de su “Epistolario” y
                     nuevos documentos</title>, Reimpresión, Madrid, CSIC, 1973 [1949].</bibl>
               <bibl>LUCIANO, <title>Luciani Samosatensis opuscula quaedam, Erasmo Rote. et Thoma
                     Moro interpretib. Quorum elenchum sequens pagella complectitur</title>, Seb.
                  Gryphius Germ. excud Lugudnuni, 1528.</bibl>

               <bibl>LUMSDEN, Audrey, «Garcilaso de la Vega as a Latin poet», <title>MLR</title>,
                  XLII (1947), pp. 337-341.</bibl>
               <bibl>LUQUE MORENO, J., «Las poesías latinas de Garcilaso de la Vega: notas sobre
                  métrica y crítica textual», in Andrés Soria Ortega; Nicolás Marín (coord.),
                  Antonio Gallego Morell (coord.), Emilio Orozco Díaz (hom.), <title>Estudios sobre
                     literatura y arte dedicados al profesor Emilio Orozco Díaz</title>, Granada,
                  Universidad de Granada, 1979, pp. 297-310.</bibl>
               <bibl>MACRIN, Jean Salmon, <title>Le livre des Épithalames (1528-1531). Les Odes de
                     1530 (Livres I &amp; II)</title>, ed. Georges Soubeille, Publications de
                  l'Université de Toulouse-Le Mirail, Toulouse, 1978.</bibl>
               <bibl>MANTUANUS, Baptista (scil. Battista Spagnoli) in website <title>Poeti d’Italia
                     in lingua latina</title> (= <ref type="link_externo"
                     target="https://www.poetiditalia.it/public/indici/autori/idautori/203"
                     >URL</ref>)</bibl>

               <bibl>MELE, Eugenio, «Una Oda latina inedita de Garcilaso de la Vega y tres poesías
                  inéditas a él dedicadas por Cosimo Anisio», <title>Revista Crítica de Historia y
                     Literatura españoles, portuguesas, é hispano-americanas</title>, III (1898),
                  pp. 362-8.</bibl>
               <bibl>——, «Las poesías latinas de Garcilaso de la Vega y su permanencia en Italia»,
                  parte 2, <title>Bulletin Hispanique</title>, XXVI (1924), pp. 35-51.</bibl>

               <bibl>MOLZA, Francesco Maria in website <title>Poeti d’Italia in lingua
                     latina</title> (= <ref type="link_externo"
                     target="https://www.poetiditalia.it/public/indici/autori/idautori/282"
                     >URL</ref>)</bibl>

               <bibl>MORALES LARA, Enrique, «Los dos nuevos poemas latinos de Garcilaso (Garcil IV y
                  Garcil V): propuesta de traducción y comentario», <title>eHumanista</title>, 56
                  (2023), pp. 370-392.</bibl>
               <bibl>MORROS, Bienvenido, <title>Garcilaso de la Vega: Obra poética y textos en
                     prosa</title>, Barcelona, Crítica, 1995.</bibl>
               <bibl>MORROS, Bienvenido, <title>Garcilaso de la Vega: Obra poética y textos en
                     prosa</title>, Clásicos y Modernos 18, Barcelona, Crítica, 2007.</bibl>

               <bibl>NOBLE WOOD, Oliver, <title>A Tale Blazed Through Heaven: Imitation and
                     Invention in the Golden Age of Spain</title>, Oxford, OUP, 2014.</bibl>
               <bibl>MUSTARD, W. P., ed., <title>The Piscatory Eclogues of Jacopo Sannazaro</title>,
                  Baltimore, The Johns Hopkins Press, 1914.</bibl>
               <bibl>PASTORE, Alessandro al <title>Dizionario Biografico degli italiani</title>,
                  volumen 52 (1998), ahora online: <ref type="link_externo" target="https://www.
                     treccani.it/enciclopedia/mario-galeota_%28Dizionario-Biografico%29/"
                     >URL</ref>.</bibl>
               <bibl>PEROSA, Alessandro and John SPARROW, <title>Renaissance Latin Verse: An
                     Anthology</title>, Chapel Hill, University of North Carolina Press and London,
                  Duckworth, 1979.</bibl>
               <bibl> PIGNATTI, Franco, <title>Francesco Maria Molza intelletuale e poeta del
                     Rinascimento italiano</title>, thèse de doctorat, vol. 3, Genève, Universitat
                  de Genève, 2018.</bibl>
               <bibl>PLATNAUER, Maurice, <title>Latin Elegiac Verse: A Study of the Metrical Usage
                     of Tibullus, Propertius and Ovid</title>, Cambridge, Cambridge University
                  Press, 1951.</bibl>
               <bibl>PONTANO, Giovanni, <title>Ioannis Iovani Pontani Carminum, quae quidem extant,
                     omnium, pars prima</title>. Basel, Cratander, 1531.</bibl>
               <bibl>POLITIAN (scil. Angelo Ambrogini) in website <title>Poeti d’Italia in lingua
                     latina</title> (= <ref type="link_externo"
                     target="https://www.poetiditalia.it/public/indici/autori/idautori/220"
                     >URL</ref>)</bibl>

               <bibl>RACZYŃSKA, Alicja, “Il giardino di Venere nei poemi <hi style="italic"
                     >Urania</hi> de Giovanni Pontano e <hi style="italic">Stanze</hi> di Angelo
                  Poliziano”, <title>Romanica Olomucensia</title> 27.1 (2015), 141-149</bibl>
               <bibl>RADT, Stefan, <title>Fragmenta Sophoclea in Tragicorum Graecorum
                     Fragmenta</title>, vol. IV, Göttingen, Vandenhoeck &amp; Ruprecht, 1977.</bibl>
               <bibl>RAVASINI, Ines, «Églogas piscatorias entre Italia y España», en <title>Rumbos
                     del hispanismo en el umbral del Cincuentenario de la AIH</title>, Patrizia Bott
                  (ed.), Roma, Bagatto Libri, 2012, 8 vols, III, pp. 330-37.</bibl>
               <bibl>REED, Jay, «Textual Notes on the Latin Odes of Garcilaso de la Vega»,
                     <title>Studia Aurea</title>, 15 (2021), pp. 475-84.</bibl>
               <bibl>RIVERS, Elias L., <title>La Poesía de Garcilaso</title>, 1st ed., Barcelona,
                  Editorial Ariel, S.A., 1974.</bibl>
               <bibl> ROTA, Bernardino, <title>Rime</title>, ed. Luca Milite, Fondazione Pietro
                  Bembo, Ugo Guanda Editore di Parma, 2000.</bibl>

               <bibl>--, Berardino, <title>Carmina</title>, ed. Cristina Zampese, Turín, Edizioni
                  RES, 2007.</bibl>

               <bibl>SADOLETO, Jacopo, <title>Iacobi Sadoleti Curtius</title>, Bologna, Faelli,
                  1532.</bibl>
               <bibl> – – and Franceso SFONDRATI, <title>Duo poemata heroica illustriss. J.S. et F.
                     Sfondrati, quorum alterum inscribitur Curtius, alterum vero De raptu
                     Helenae</title>, Venice, Academia Veneta, 1559.</bibl>
               <bibl> SANNAZARO, Jacopo, works in website <title>Poeti d’Italia in lingua
                     latina</title> (= <ref type="link_externo"
                     target="https://www.poetiditalia.it/public/indici/autori/idautori/226"
                     >URL</ref>)</bibl>
               <bibl>—,<title> Arcadia</title>, ed., Carlo Vecce, Carocci Editore, Roma,
                  2013.</bibl>
               <bibl>SAVJ-LÓPEZ, Pablo and Eugenio MELE, «Una Oda latina de Garcilasso de la Vega»,
                     <title>Revista Crítica de Historia y Literatura españoles, portuguesas, é
                     hispano-americanas</title>, II, (1897), pp. 248-51.</bibl>
               <bibl>SERRANO CUETO, Antonio, «El triunfo de Venus en los epitalamios neolatinos del
                  Renacimiento», <title>Camenae</title>, 27 (2021), pp. 1-22.</bibl>
               <bibl>SCHIBLI, H. S., <title>Pherekydes of Syros</title>, Oxford, Oxford University
                  Press, 1990.</bibl>
               <bibl>SLIWA, Krzysztof, ed., <title>Cartas, documentos y escrituras de Garcilaso de
                     la Vega y de sus familiares</title>, Alcalá de Henares, Centro de Estudios
                  Cervantinos, 2006.</bibl>
               <bibl>STORONI Mazzolani, Lidia, <title>Iscrizioni funerarie, sortilegi e pronostici
                     di Roma antica</title>, Torino, Einaudi, 1973.</bibl>
               <bibl>TANSILLO, Luigi, <title>Rime</title>, ed. Tobia. R. Toscano, Roma, Bulzoni
                  Editore, 2011, 2 vols.</bibl>
               <bibl> TASSO, Bernardo, <title>Rime</title>, 2 vols., Edizioni RES, Torino,
                  1995.</bibl>
               <bibl> TATEO, Francesco, <title>L’umanesimo meridionale</title>, Bari, Laterza,
                  1976.</bibl>

               <bibl>TELESIO, Antonio, <title>Imber aureus</title> in Antonii Thylesii Cosentini
                  Imber aureus tragoedia. Impressum Venetiis opera Bernardini Vitalis Veneti mense
                  Maio. M D XXIX</bibl>
               <bibl> TILG, Stefan and Benjamin HARTER, <title>Neulateinische Metrik: Formen und
                     Kontexte zwischen Rezeption und Innovation</title>, Tübingen, Narr,
                  2019.</bibl>
               <bibl>TORRE ÁVALOS, Gáldrick de la, «El grupo poético de Ischia y la adaptación al
                  vulgar de la égloga piscatoria», <title>Bulletin hispanique</title>, 119 (2017),
                  pp. 537-554.</bibl>
               <bibl>TOSCANO, Tobia R., «Le egloghe latine di Giano Anisio ‘amico’ napoletano di
                  Garcilaso», <title>Bulletin hispanique</title>, 119 (2017), pp. 495-515.</bibl>
               <bibl> ——, «Fabio o Mario Galeota? Sull’identità di un rimatore napoletano del xvi
                  secolo», <title>Filologia e critica</title>, XXXV, 2-3 (2010), pp. 178-203.</bibl>
               <bibl>—, Onorato Fascitelli ‘alma de verdadero poeta’: dall’amicizia possibile con
                  Garcilaso all’invettiva contro l’‘hispana avaritia’, in <title>Contexto latino y
                     vulgar de Garcilaso en Nápoles. Redes de relaciones de humanistas y poetas
                     (manuscritos, cartas, academias)</title>, a cura di Eugenia Fosalba e Gáldrick
                  de la Torre Ávalos, Bern, Peter Lang, 2018, pp. 185-219.</bibl>

               <bibl> —, ed. Bernardino Martirano, <title>Il pianto d’Aretusa</title>, ed. Tobia.
                  R.Toscano, Napoli, Loffredo, 1993.</bibl>
               <bibl>Vega, Garcilaso de la, <title>Obra poética y textos en prosa</title>, ed.
                  Bienvenido</bibl>

               <bibl>VAQUERO SERRANO, María del Carmen, «Dos poemas latinos: Uno nuevo a María de
                  Mendoza, ¿la hija del Conde de Mélito?, y otro de Juan Ramírez»,
                     <title>Lemir</title>, XXVII (2023), pp. 45-57, 08-06-2023, <ref
                     type="link_externo"
                     target="https://parnaseo.uv.es/lemir/Revista/Revista27/03_Vaquero_Carmen.pdf"
                     >URL</ref>.</bibl>
               <bibl> WIND, E. <title>Pagan Mysteries in the Renaissance</title>, 2nd ed., New York,
                  W. W. Norton &amp; Company, 1968.</bibl>

               <bibl>ZAMPESE, Cristina (ed.), Berardino Rota, <title>Carmina</title>, Tur.n,
                  Edizioni RES, 2007.</bibl>


            </listBibl>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
