<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="pronapoli.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="tranform.xsl"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="es">Oda V</title>
            <title xml:lang="en">Ode V</title>
            <author corresp="#GdV">Garcilaso de la Vega</author>

            <respStmt xml:lang="es" resp="editor_filologico">
               <resp>Edición filológica preparada por</resp>
               <persName corresp="#MC" ref="https://pronapoli.com/equipo/maria-czepiel/">Maria
                  Czepiel</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <publisher>Universitat de Girona</publisher>
            <address>
               <addrLine>Edifici Sant Domènec I</addrLine>
               <addrLine> Pl. Ferrater i Mora, 1</addrLine>
               <addrLine>17004 - Girona</addrLine>
            </address>
            <idno type="general">https://pronapoli.com/</idno>
            <idno type="url_poema">https://pronapoli.com/soledadamena/oda5</idno>
            <idno type="ISBN">978-84-09-62949-7</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"
                  >http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/es/</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc xml:lang="en">
            <p>Para la información de los testimonios utilizados para esta edición crítica digital,
               se remite de momento, a la sección <ref type="link_interno"
                  target="https://pronapoli.com/soledadamena/">Nuestra edición</ref>. </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="en">Inglés</language>
            <language ident="es">Español</language>
            <language ident="lat">Latín</language>
            <language ident="cat">Catalán</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>

      <encodingDesc>
         <p>Los criterios de edición se especifican en la sección general <ref type="link_interno"
            target="https://pronapoli.com/soledadamena/">Nuestra edición</ref>, y los criterios
            para codificación en XML-TEI del documento digital en <ref type="link_externo"
               target="https://github.com/susannalles/pronapoli/blob/gh-pages/docs.md"/>.</p>
         <p>La codificación XML-TEI ha sido modelada y realizada por <persName corresp="#SAT"
            >Susanna Allés Torrent</persName>. Los archivos XML-TEI pueden encontrarse en <ref
               type="link_externo"
               target="https://github.com/susannalles/pronapoli/tree/gh-pages/SoledadAmena/XML-TEI"
            /></p>
      </encodingDesc>


      <revisionDesc>
         <change resp="#SAT"><date when="2024-04-09"/>Creación del documento XML-TEI.</change>
         <change resp="#SAT"><date when="2024-04"/>Codificación documento XML-TEI.</change>
         <change resp="#SAT"><date when="2024-07-31">Correcciones y revisiones finales.</date></change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>
   <text>
      <body>

         <div type="contexto">
            <div xml:lang="es">
               <p> Se trata de una oda horaciana en latín dirigida a <persName>Johann Alexander
                     Brassicanus</persName>, a quien Garcilaso describe como amigo cercano (<span
                     type="link" from="#Od_5_1_1" n="3">vv. 1-4</span>). Al igual que la <ref
                     type="link_externo" target="https://pronapoli.com/soledadamena/oda4">Oda
                     IV</ref>, este poema se perdió y permaneció desconocido hasta que fue hallado,
                  escrito en la parte posterior de un libro impreso en la Biblioteca Nacional de la
                  República Checa, con la signatura E IX 1 (<bibl type="main">Czepiel 2022</bibl>). </p>
               <p>Como la Oda IV, también esta composición está escrita en elogio de un poeta. No
                  obstante, aquí se establece un contraste entre la poesía más elevada de
                  Brassicanus y la poesía lírica de Garcilaso. Mientras Brassicanus canta a los
                  héroes, Garcilaso pide que se acepte los modestos versos de su lira (<span
                     type="link" from="#Od_5_2_5" n="5">vv. 5-10</span>). Garcilaso no puede cantar
                  sobre temas tan serios como los campamentos militares del río Danubio (<span
                     type="link" from="#Od_5_3_11" n="5">vv. 11-16</span>). Mientras Brassicanus
                  canta en metro épico (<span type="link" from="#Od_5_5_17" n="0">v. 17</span>),
                  Garcilaso se dedicará a Doris, que nadando en sus aguas ayuda al pescador en su
                  labor (<span type="link" from="#Od_5_5_19" n="4">vv. 19-23</span>). De forma
                  paralela a la anterior Oda dedicada a Bembo, esta composición reflexiona, así,
                  sobre el acto de escribir poesía, principalmente a través del dispositivo de la
                     <foreign xml:lang="lat">recusatio</foreign>. Dado que se trata de un poema
                  lírico, el modelo principal de Garcilaso aquí es Horacio. En sus <foreign
                     xml:lang="lat">recusationes</foreign>, Horacio se niega a escribir sobre
                  guerras y héroes a la manera de otros autores como Varius (<title>Carm.</title>
                  1.6), Pollio (2.1) e Iullus (4.2); en cambio, afirma que cantará temas propios de
                  simposio, así como eróticos (<cit>
                     <quote>nos convivia, nos proelia virginum / sectis in iuvenes unguibus acrium /
                        cantamus</quote>
                     <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 1.6.17–19</bibl>
                  </cit>), y lo hará en un estilo más ligero (<cit>
                     <quote>leviore plectro</quote>
                     <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 2.1.40</bibl>
                  </cit>). Sin embargo, en su <title>Ode ad Florem Gnidi</title>, Garcilaso también
                  se inspira en la <foreign xml:lang="lat">recusatio</foreign> de Propertio en 2.1
                     (<bibl type="main">Carreter 2003: 47–48</bibl>).</p>
               <p>El hermano de <persName>Johann Alexander</persName>, <persName>Johann
                     Ludwig</persName>, editó una obra de <persName>Antonio Telesio</persName>, el
                  destinatario de la Oda I; Morales ha sugerido que podría ser a través de
                  Brassicanus por quien Garcilaso entró en contacto con la obra de Telesio y tal vez
                  a través de él también se incorporó rápidamente a sus círculos literarios en
                  Nápoles (cf. <bibl type="main">Fosalba 2012: 133</bibl>). Brassicanus editó a su
                  vez varias obras de Luciano, lo que podría explicar la imitación de Luciano por
                  parte de Garcilaso en la Oda III (<bibl type="main">Morales 2023:
                  388-90</bibl>).</p>

               <p>En cuanto a la datación de la composición, en 1532, el gobernante otomano Solimán
                  el Magnífico promovió una campaña para tomar Viena. En respuesta, el emperador del
                  Sacro Imperio Romano Germánico, Carlos V, formó un ejército imperial en la Dieta
                  de Ratisbona. En febrero de ese año, Garcilaso acompañó a Fernando de Toledo,
                  duque de Alba, en su camino para unirse al ejército imperial. Garcilaso no gozaba
                  del favor de Carlos V, ya que el año anterior había participado en la boda de su
                  sobrino, que no había sido sancionada por el emperador. Como consecuencia, fue
                  condenado al destierro de la corte. Al llegar a Ratisbona en marzo, se impuso el
                  castigo y comenzó su carcelería o confinamiento en una isla del Danubio, donde
                  permaneció durante varios meses. Parece que durante este tiempo fue cuando conoció
                  a Brassicanus, y el poema debería fecharse en este período (<bibl type="main"
                     >Fosalab 2023a</bibl>). </p>

            </div>
         </div>


         <div type="metrica">
            <div xml:lang="es">
               <p> Este poema está escrito en el metro Tercero Asclepiadeo (dos Asclepiádeos menores
                  seguidos por un Ferecráteo y un Glicónico), el mismo metro utilizado en la oda 'Ad
                  Genesium Sepulvedam'. Horacio utiliza esta forma en <bibl type="canon"
                        ><title>Carm.</title> 1.5, 14, 21, 23</bibl>; <bibl type="canon">3.7,
                     13</bibl>; <bibl type="canon">4.13</bibl>. </p>
            </div>
         </div>

         <div type="notas">
            <note xml:id="Od_5_n1" n="01" corresp="#a_Od_5_n1">
               <note xml:id="Od_5_n1_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_5_1_1" n="0"
                     >1</span> Aunque fueron dos los hermanos Brassicanus, Johann Alexander y Johann
                  Ludwig, la referencia a composiciones poéticas (<span type="link" from="#Od_5_2_8"
                     n="0">v. 8</span>
                  <mentioned>carmine</mentioned>, <span type="link" from="#Od_5_5_17" n="0">v.
                     17</span>
                  <mentioned>Maeonio … pede</mentioned>) sugiere que el destinatario es Johann
                  Alexander Brassicanus, a quien Maximiliano I coronó de laurel en 1518. Como señala
                  Morales, Johann Ludwig también estaba estudiando en Heidelberg o Leipzig mientras
                  Garcilaso estaba en Ratisbona, y era una década más joven, lo que hace improbable
                  que Garcilaso se dirigiera a él como sodales (<bibl type="main">Morales 2023:
                     385</bibl>).</note>
            </note>

            <note xml:id="Od_5_n2" n="02" corresp="a_Od_5_n2">
               <note xml:id="Od_5_n2_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_5_1_1" n="2"
                     >1-3</span>
                  <ref type="texto_poema">iure, lege</ref>: parece que selecciona términos jurídicos
                  para dirigirse al jurista y poeta áulico Brassicanus. </note>
            </note>

            <note xml:id="Od_5_n3" n="03" corresp="#a_Od_5_n3">
               <note xml:id="Od_5_n3_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_5_2_5" n="5"
                     >5-10</span> Garcilaso utiliza una <foreign xml:lang="lat">recusatio</foreign>,
                  que consiste en poner de manifiesto que el poeta es incapaz de escribir poesía
                  épica de temas elevados, a menudo en contraste con otro autor, y aseverar que en
                  su lugar escribirá algo menos ambicioso. </note>
            </note>

            <note xml:id="Od_5_n4" n="03" corresp="#a_Od_5_n4">
               <note xml:id="Od_5_n4_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_5_5_13" n="2"
                     >13-15</span> Las alusiones a campamentos (<span type="link" from="#Od_5_5_13"
                     n="0">v. 13</span>
                  <mentioned>castra</mentioned>) y tiendas (<span type="link" from="#Od_5_4_15"
                     n="0">v. 15</span>
                  <mentioned>tentoria</mentioned>) se refieren a las instalaciones de los militares
                  que aguardaban en Ratisbona para llevar a cabo la expedición contra Solimán el
                  Magnífico a principios de septiembre 1532. </note>
            </note>

            <note xml:id="Od_5_n5" n="03" corresp="#a_Od_5_n5">
               <note xml:id="Od_5_n5_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_5_5_13" n="0"
                     >13</span><ref type="texto_poema">fluvii … binominis</ref>: el Danubio, de
                  doble nombre, porque tenía tanto el nombre de Danuvius como Hister o Ister en
                  latín; cf. <bibl type="canon">Ov. Met. 14.609</bibl>, <bibl type="canon">Ib.
                     417</bibl>. </note>
            </note>

            <note xml:id="Od_5_n6" n="03" corresp="#a_Od_5_n6">
               <note xml:id="Od_5_n6_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_5_5_17" n="0"
                     >17</span> En este poema, Garcilaso deja a Brassicanus escribir en
                     <mentioned>Maeonio … pede</mentioned> (v. 17; cf. <bibl type="canon">IV.45–6
                     Maeonio ... humero</bibl>), es decir, el grandioso metro homérico
                  (técnicamente, esto se refiere a poemas en hexámetro dactílico, entre varias
                  formas métricas, de las que Brassicanus echó mano para sus encomios). </note>
            </note>

            <note xml:id="Od_5_n7" n="03" corresp="#a_Od_5_n7">
               <note xml:id="Od_5_n7_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_5_5_18" n="0"
                     >18</span> En mitología clásica, Doris era la esposa del dios del mar, Nereo.
                  Madre de múltiples ninfas, acostumbra a ser símbolo del mar (por ej. en Sannazaro <cit>
                     <quote>nympharum domus et propinquae / Doridos</quote>
                     <bibl type="canon">Sann. <title>Epigrama “Ad Villam Mergilianam”</title>, v.
                        3</bibl>
                  </cit> (<bibl type="main">Tateo 1976: 195</bibl>). Aquí, sin embargo la ninfa de
                  este nombre estaría en un río, el Istro o Danubio, a la manera de una náyade. Como
                  símbolo de la inspiración poética aparece en la <bibl type="canon">Egl.
                        Piscatoria, 6, 11</bibl>, de la misma manera que las ninfas de la
                  piscatoria en vulgar (cf. <bibl type="main">de la Torre 2017</bibl>, a cuya zaga
                  véase también <bibl type="main">Czepiel 2023 48-49</bibl>). </note>
            </note>


         </div>

         <div type="comentarios">
            <note xml:id="Od_5_c1" n="01" corresp="#a_Od_5_c1">
               <note xml:id="Od_5_c1_es" xml:lang="es">
                  <span type="link" from="#Od_5_5_17" n="11">17-28</span> Curiosamente, en lugar de
                  afirmar que escribirá sobre el amor o los banquetes, la alternativa preferida de
                  Garcilaso es escribir sobre Doris (<span type="link" from="#Od_5_5_18" n="10">vv.
                     18–28</span>). La identidad de esta figura no está clara, aunque en la
                  mitología clásica era la esposa del dios del mar Nereo y madre de las Nereidas,
                  una de las cuales era la ninfa Galatea (<bibl type="canon">Ov. Met.
                     13.742–43</bibl>). Quizá sea relevante que la traducción de Erasmo del diálogo
                  entre Venus y Cupido de Luciano, versificado por Garcilaso en la tercera oda
                  latina, vaya seguida de una traducción del diálogo entre Doris y Galatea del mismo
                  Luciano (<bibl type="main">Erasmus and More 1506: fol. Lv</bibl>); además, el
                  vestido traslúcido de Doris parece estar modelado según los velos de las ninfas en
                  la <title>Arcadia</title> de Sannazaro (véase <ref type="link_int_ls"
                     target="#Od_5_ls19">Loci similes v. 28</ref>). </note>
            </note>

            <note xml:id="Od_5_c2" n="02" corresp="#a_Od_5_c2">
               <note xml:id="Od_5_c2_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_5_6_21" n="1"
                     >21-22</span> La referencia al pescador (<mentioned>obsequio viri |
                     piscatoris</mentioned>) sugiere un homenaje a la égloga piscatoria,
                  popularizada por Jacopo Sannazaro. Es probable que Garcilaso estuviera
                  familiarizado con las églogas piscatorias de Sannazaro; de hecho, Fernando de
                  Herrera señala varios paralelismos en las Églogas (ver <bibl type="main">Ravasini
                     332–33</bibl>). La diosa del mar Doris también aparece en la sexta égloga
                  piscatoria fragmentaria de Sannazaro: <cit>
                     <quote>te liquido Doris vocat aemula fundo</quote>
                     <bibl type="canon">Sannazaro, Egl. Piscatoria, 6, 11</bibl>
                  </cit>. La poesía pastoril, al igual que la lírica, mantenía una relación
                  problemática con la épica (<bibl type="main">Gargano 2017: 573–90</bibl>); la
                  evocación de la égloga piscatoria podría ser parte de la <foreign xml:lang="lat"
                     >recusatio</foreign> (<bibl type="main">Czepiel 2023</bibl>).</note>
            </note>

            <note xml:id="Od_5_c3" n="03" corresp="#a_Od_5_c3">
               <note xml:id="Od_5_c3_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_5_6_24" n="4"
                     >24-28</span> El tropo de la observación voyeurista de ninfas se encuentra en
                  la literatura antigua, como en <cit>
                     <quote>nudato corpore nymphas / nutricum tenus</quote>
                     <bibl type="canon">Catull., 64.17–18</bibl>
                  </cit>. Sin embargo, el uso de una viñeta erótica para concluir un poema también
                  es una técnica horaciana. Por ejemplo, la oda 1.9 de Horacio termina con un
                  encuentro nocturno entre dos amantes (<bibl type="canon">1.9.19–24</bibl>). Los
                  términos que emplea Garcilaso también evocan las descripciones de hermosos jóvenes
                  por parte de Horacio (ver <ref type="link_int_ls" target="#Od_5_ls19">Loci similes
                     vv. 24-28</ref>). </note>
            </note>

            <note xml:id="Od_5_c4" n="04" corresp="#a_Od_5_c4">
               <note xml:id="Od_5_c4_es" xml:lang="es"><span type="link" from="#Od_5_6_24" n="0"
                     >24</span>
                  <ref type="texto_poema">addam qui diviti</ref>: La prosodia
                     <mentioned>dĭviti</mentioned> no solo es incorrecta, sino que no resulta
                  coherente con <mentioned>dīvitias</mentioned> del verso anterior (ver <ref
                     type="link_interno" target="https://pronapoli.com/soledadamena/oda1">Oda
                     I</ref> v.69 dīvitiis). Véase también Comentario v. 56 de la <ref
                     type="link_interno" target="https://pronapoli.com/soledadamena/oda3">Ode
                     III</ref>. </note>
            </note>

         </div>

         <div type="loci_similes">
            <note xml:id="Od_5_ls0">Consúltese <bibl type="main">Morales 2023</bibl> y <bibl
                  type="main">Czepiel 2023</bibl> sobre recientes aportaciones acerca de las
               influencias de esta Oda.</note>

            <note xml:id="Od_5_ls1"><span type="link" from="#Od_5_1_1" n="1">1-2</span>
               <ref type="texto_poema">meis iure sodalibus / in primis habite</ref>:<cit>
                  <quote>meorum prime sodalium</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 2.7.5</bibl>
               </cit> (dedicada a Pompeyo Varo). </note>

            <note xml:id="Od_5_ls2"><span type="link" from="#Od_5_1_3" n="1">3-4</span> Cf. La
               afirmación de Horacio de que él y Mecenas son tan íntimos que morirán el mismo día
                  (<bibl type="canon"><title>Carm.</title> 2. 17. 1–9</bibl>). </note>

            <note xml:id="Od_5_ls3"><span type="link" from="#Od_5_1_3" n="0">3</span>
               <ref type="texto_poema">lege revincte</ref>: <cit>
                  <quote>lege … vincta</quote>
                  <bibl type="canon">Ov. <title>Trist.</title> 5.9.31</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od_5_ls4"><span type="link" from="#Od_5_1_4" n="0">4</span>
               <ref type="texto_poema">vitae tempora ad ultima</ref>: <cit>
                  <quote>vitae tempora summa</quote>
                  <bibl type="canon">Ov. <title>Ex Pont.</title> 2.5.74</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od_5_ls5"><span type="link" from="#Od_5_2_5" n="0">5</span>
               <ref type="texto_poema">plectro bella canas tu licet aureo</ref>: <cit>
                  <quote>te sonantem plenius aureo … plectro ... dura fugae mala, dura belli</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 2.13.26–8</bibl>
               </cit>, <cit>
                  <quote>concines maiore poeta plectro Caesarem</quote>
                  <bibl type="canon">4.2.33</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>bella canam</quote>
                  <bibl type="canon">Prop. 2.10.8</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od_5_ls6"><span type="link" from="#Od_5_2_8" n="1">8</span>
               <ref type="texto_poema">claro carmine nobilem</ref>: <cit>
                  <quote>Aeolio carmine nobilem</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 4.3.12</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od_5_ls7"><span type="link" from="#Od_5_3_9" n="0">9</span>
               <ref type="texto_poema">tenuem ... sonum lyrae</ref>: Cf. la afirmación de Horacio
               acerca de que su poesía es <cit>
                  <quote>tenues grandia</quote>
                  <bibl type="canon"> (<title>Carm.</title> 1.6.17–19)</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od_5_ls8"><span type="link" from="#Od_5_3_11" n="1">11-12</span>
               <ref type="texto_poema">ferre recusant / pondus nostri humeri grave</ref>: <cit>
                  <quote>nec meus audet / rem temptare pudor quam vires ferre recusent</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Epist</title>. 2.1.258–9</bibl>
               </cit>, <cit>
                  <quote>sumite materiam vestris, qui scribitis, aequam / viribus et versate diu,
                     quid ferre recusant /quid valeant umeri</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Ars P.</title> 38-40</bibl>
               </cit>. Posibles paralelos de la Vulgata: <cit>
                  <quote>in humeris portaberis ... in humeris portatus</quote>
                  <bibl type="canon">Ezekiel 12:6-7</bibl>
               </cit>, <cit>
                  <quote>in humeris portabitur</quote>
                  <bibl type="canon">Ezekiel12:12</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>portant … in humeris</quote>
                  <bibl type="canon">Isaiah 46:7</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od_5_ls9"><span type="link" from="#Od_5_5_13" n="1">13-14</span>
               <ref type="texto_poema">ad ripas fluvii castra binominis / tam late posita</ref>: <cit>
                  <quote>ad fluminis undas / castraque Tydides posuit fulgentia ripa</quote>
                  <bibl type="canon">Sil. Ital. 13.66–7</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od_5_ls10"><span type="link" from="#Od_5_4_16" n="0">16</span>
               <ref type="texto_poema">montes nive candidi</ref>: <cit>
                  <quote>vides ut alta stet nive candidum / Soracte</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 1.9.1–2</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>nive candidam</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 3.25.10</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od_5_ls11"><span type="link" from="#Od_5_5_17" n="0">17</span>
               <ref type="texto_poema">numero Maeonio et pede</ref>: <cit>
                  <quote>scriberis Vario fortis et hostium / victor Maeonii carminis alite</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 1.6.1-2</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>numeros … fortia Maeonio gaudent pede bella referri</quote>
                  <bibl type="canon">Ov. <title>Rem. am.</title> 372-3</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od_5_ls12" resp="#JA"><span type="link" from="#Od_5_18" n="0">18</span>
               <ref type="texto_poema">nitidam</ref>: <cit>
                  <quote>nitidum</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 3.19.25</bibl>
               </cit> (sobre Telephus); <cit>
                  <quote>te liquido Doris vocat aemula fundo</quote>
                  <bibl type="canon">Sannazaro, Egl. piscatoriae, 6, 11</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>nympharum domus et propinquae / Doridos</quote>
                  <bibl type="canon">Sannazaro, <title>Epigrama “Ad Villam Mergilianam”</title> v.
                     3</bibl>
               </cit> (cit. <bibl type="main">Tateo 1976: 195</bibl>).</note>

            <note xml:id="Od_5_ls13"><span type="link" from="#Od_5_5_19" n="0">19</span>
               <ref type="texto_poema">remis sollicitantem</ref>: <cit>
                  <quote>sollicitant ... remis</quote>
                  <bibl type="canon">Virg. <title>Georg.</title> 2.503</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>En fin al gran Danubio s’encomienda; … El remo que deciende en fuerza suma
                     / mueve la blanca espuma como argento, 1602–08 El río, sin tardanza, parecía /
                     que’l agua disponía al gran viaje; / allanaba el pasaje y la corriente / para
                     que fácilmente aquella armada, … en el remar liviano y dulce viese / cuánto el
                     Danubio fuese favorable</quote>
                  <bibl type="canon">Garcilaso, Égl. 2. 1494–9</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od_5_ls14"><span type="link" from="#Od_5_6_21" n="1">21-22</span>
               <ref type="texto_poema">se rapidis ... aquis credit</ref>: <cit>
                  <quote>... adversis ora natantis aquis. / At tu, de rapidis...</quote>
                  <bibl type="canon">Ov. <title>Her.</title> 18.36</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>credere corpus aquis</quote>
                  <bibl type="canon">Stat. <title>Silv.</title> 2.3.26</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od_5_ls15"><span type="link" from="#Od_5_6_23" n="3">23-26</span> Cf. <cit>
                  <quote>non aliter quam poma solent, quae candida</quote>
                  <bibl type="canon">Ov. <title>Met.</title> 3.483–4</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od_5_ls16"><span type="link" from="#Od_5_6_24" n="4">24-28</span> Cf.
               (sobre ninfas) <cit>
                  <quote>la cui veste era di un drappo sottilissimo e sì rilucente che (se non che
                     morbido il vedea) avrei per certo detto che di cristallo fusse</quote>
                  <bibl type="canon">Sannazaro, <title>Arcadia</title>, 293</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od_5_ls17"><span type="link" from="#Od_5_7_26" n="1">26</span>
               <cit>
                  <quote>cervicem roseam</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 1.13.2</bibl>
               </cit> (de Telephus), <cit>
                  <quote>qui color est puniceae flore prior rosae</quote>
                  <bibl type="canon">Hor. <title>Carm.</title> 4.10.4</bibl>
               </cit> (de Ligurinus). </note>

            <note xml:id="Od_5_ls18"><span type="link" from="#Od_5_7_27" n="0">27</span>
               <ref type="texto_poema">unda lapillos</ref>: <cit>
                  <quote>crepitantibus unda lapillis</quote>
                  <bibl type="canon">Ov. <title>Met.</title> 11.604</bibl>
               </cit>. </note>

            <note xml:id="Od_5_ls19"><span type="link" from="#Od_5_7_27" n="1">27-28</span> Cf. <cit>
                  <quote>aquas … perspicuas ad humum, per quas nuberabilis alte | calculus omnis
                     erat</quote>
                  <bibl type="canon">Ov. <title>Met.</title> 5.587–9</bibl>
               </cit>; <cit>
                  <quote>un fresco e limpidissimo fonte .... Il quale né da ucello né da fiera
                     turbato, sì bella la sua chiarezza nel selvatico luogo conservava che, non
                     altrimenti che se di purissimo cristallo stato fusse, i secreti del translucido
                     fondo manifestava</quote>
                  <bibl type="canon">Sannazaro, <title>Arcadia</title>, 177–178</bibl>
               </cit>, con la imitación de Garcilaso de este pasaje en la <cit>
                  <quote>y en medio aquesta fuente clara y pura, | que como de cristal resplandecía,
                     | mostrando abiertamente su hondura, | el arena, que d’oro parecía, | de
                     blancas pedrezuelas varïada, | por do manaba el agua, se bullía</quote>
                  <bibl type="canon">Garcilaso, Égl. 2.443–48</bibl>
               </cit>. </note>
         </div>


         <div type="ApCrit">

            <list>
               <item>P páginas sin numeración</item>
               <item>Tit.: <title>Eiusdem ad Brasicanum Germanum</title></item>
               <item>Ed. princ. = Czepiel (2022)</item>
            </list>

            <ab><span type="link" from="#Od_5_1_2" n="0">2</span>
               <app>
                  <lem>et dissociabili</lem>
                  <rdg>haud dissociabili <foreign xml:lang="es">propuesta de Reed siguiendo a
                        Czepiel (2022)</foreign></rdg>
               </app>
            </ab>

            <ab><span type="link" from="#Od_5_2_7" n="0">7</span>
               <app>
                  <lem>tradas</lem>
                  <rdg>traddas scripsimus <wit>P</wit></rdg>
               </app>
            </ab>
         </div>

         <div type="poema" xml:id="Oda_5">
            <lg xml:lang="lat">
               <head><title xml:id="Od_5_t">Eiusdem ad Brasicanum Germanum</title></head>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_5_1" corresp="#Od_5_1_trad">
                  <l n="01" xml:id="Od_5_1_1">Brasicane, meis iure sodalibus <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od_5_n1" corresp="#Od_5_n1"/>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od_5_n2" corresp="#Od_5_n2"/>
                     </linkGrp>
                  </l>
                  <l n="02" xml:id="Od_5_1_2">in primis habite, †et dissociabili† </l>
                  <l n="03" xml:id="Od_5_1_3">Lasso lege revincte</l>
                  <l n="04" xml:id="Od_5_1_4">vitae tempora ad ultima,</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_5_2">
                  <l n="05" xml:id="Od_5_2_5">plectro bella canas tu licet aureo <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od_5_n3" corresp="#Od_5_n3"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="06" xml:id="Od_5_2_6">heroumque genus, fontem et originem</l>
                  <l n="07" xml:id="Od_5_2_7">tradas posteritati</l>
                  <l n="08" xml:id="Od_5_2_8">claro carmine nobilem</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_5_3">
                  <l n="09" xml:id="Od_5_3_9">demissae tenuem fronte sonum lyrae</l>
                  <l n="10" xml:id="Od_5_3_10">et Lassi numeros accipe candida</l>
                  <l n="11" xml:id="Od_5_3_11">quando ferre recusant</l>
                  <l n="12" xml:id="Od_5_3_12">pondus nostri humeri grave.</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_5_4">
                  <l n="13" xml:id="Od_5_5_13">ad ripas fluvii castra binominis <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od_5_n4" corresp="#Od_5_n4"/>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od_5_n5" corresp="#Od_5_n5"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="14" xml:id="Od_5_5_14">tam late posita ut prospicientibus</l>
                  <l n="15" xml:id="Od_5_4_15">tot tentoria, visi</l>
                  <l n="16" xml:id="Od_5_4_16">sint montes nive candidi</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_5_5">
                  <l n="17" xml:id="Od_5_5_17">Cantabis numero Maeonio et pede <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od_5_n6" corresp="#Od_5_n6"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od_5_c1" corresp="#Od_5_c1"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="18" xml:id="Od_5_5_18">Istri dum nitidam canto ego Doridem <linkGrp>
                        <link type="a_notas" xml:id="a_Od_5_n7" corresp="#Od_5_n7"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="19" xml:id="Od_5_5_19">remis sollicitantem</l>
                  <l n="20" xml:id="Od_5_5_20">adverso vada vortice</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_5_6">
                  <l n="21" xml:id="Od_5_6_21">vel cum se rapidis obsequio viri <linkGrp>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od_5_c2" corresp="#Od_5_c2"/>
                     </linkGrp></l>
                  <l n="22" xml:id="Od_5_6_22"> piscatoris aquis credit, ut adiuvet</l>
                  <l n="23" xml:id="Od_5_6_23">munus candidiore</l>
                  <l n="24" xml:id="Od_5_6_24">Sublucens tunica nive <linkGrp>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od_5_c3" corresp="#Od_5_c3"/>
                        <link type="a_comentarios" xml:id="a_Od_5_c4" corresp="#Od_5_c4"/>
                     </linkGrp></l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_5_7">
                  <l n="25" xml:id="Od_5_7_25">udam quae tenuis non aliter tegit</l>
                  <l n="26" xml:id="Od_5_7_26">quam celare rosas vas vitreum solet</l>
                  <l n="27" xml:id="Od_5_7_27"> pura aut unda lapillos</l>
                  <l n="28" xml:id="Od_5_7_28"> splendentis nitido solo.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>


         <div type="poema_traduccion" xml:id="Oda_5_trad">
            <lg xml:lang="es">
               <head xml:id="Od_5_t_trad">Oda a Brassicanus</head>
               <lg type="estrofa" xml:id="Od_5_1_trad" corresp="#Od_5_1_1" n="3" select="1-4">
                  <l>Brasicano, a quien pongo con pleno derecho en el primer rango de mis
                     compañeros, ligado a Laso por ley que no permite separación alguna hasta los
                     momentos postreros de la vida:</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa" xml:id="Od_5_2_trad" corresp="#Od_5_2_5" n="3" select="5-8">
                  <l>aunque cantes las guerras y el linaje de los héroes con el áureo plectro, y
                     transmitas a la posteridad su noble origen y nacimiento en un poema famoso,</l>
               </lg>
               <lg type="estrofa" xml:id="Od_5_3_trad" corresp="#Od_5_3_9" n="3" select="9-12">
                  <l>acepta el tenue son de mi humilde lira y los ritmos de Laso con tu noble
                     frente, ya que nuestros hombros rehúsan soportar la pesada carga. </l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_5_4_trad" corresp="#Od_5_5_13" n="3" select="13-16">
                  <l>Junto a las riberas del río de doble nombre –el campamento de las tropas
                     imperiales se dispone tan extensamente que, a quienes observen tantas tiendas,
                     pueden parecerles montañas resplandecientes de nieve–,</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_5_5_trad" corresp="#Od_5_5_17" n="3" select="17-20">
                  <l>cantarás en metro y pie meonio, mientras por mi parte canto a Doris cuando bate
                     espléndida con los remos las olas del Istro, de arremolinada corriente
                     contraria,</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_5_6_trad" corresp="#Od_5_6_21" n="3" select="21-24">
                  <l>o cuando se confía a las embravecidas aguas siguiendo a su marido pescador para
                     ayudarle en su tarea, irradiando claridad con una túnica más resplandeciente
                     que la nieve,</l>
               </lg>

               <lg type="estrofa" xml:id="Od_5_7_trad" corresp="#Od_5_7_25" n="3" select="25-28">
                  <l>que a ella, empapada de agua, cubre tan tenuemente, como una campana de cristal
                     pueda ocultar las rosas o la onda límpida los centelleantes guijarros en el
                     reluciente lecho.</l>
               </lg>
               <note type="responsabilidad" resp="#JA">Traducción del latín al español realizada por
                  Juan Alcina, con el apoyo de María Czepiel y Morales.</note>

            </lg>
         </div>

         <div type="bibliografia">
            <listBibl type="final">
               <bibl>ALCINA, Juan Francisco, <title>Garcilaso de la Vega: Poesía completa</title>,
                  Madrid, Austral, 2011.</bibl>
               <bibl>ALCINA, Juan Francisco y VILLALONGA, Mariàngela, texto y apparatus de
                     <title>Odas latinas</title>, in Garcilaso de la Vega, <title>Obra poética y
                     textos en prosa</title>, ed. B. Morros, Barcelona, Crítica, 1995, pp.
                  251-268.</bibl>
               <bibl>ALCINA ROVIRA, Juan Francisco, «Catulo en las Odas latinas de Garcilaso»,
                     <title>Bulletin Hispanique</title> 2023/1 (n° 125), pp. 141-160 = 2023a.</bibl>
               <bibl>ALCINA ROVIRA, Juan Francisco, «Sobre la oda de Garcilaso a Juan Ginés de
                  Sepúlveda», <title>Homenaje a Elena Rodríguez Peregrina</title>, Universidad de
                  Granada, 2023, en prensa.</bibl>
               <bibl>BARBERIS, Walter, «La ‘lancia’ di Carlo V. Una proposta iconografica»,
                     <title>Annali della Scuola Normale Superiore di Pisa. Classe di Lettere e
                     Filosofia</title>, ser. V, 9, n. 2 (2017), pp. 445-463, 639-642.</bibl>
               <bibl>BARNARD, Mary E., <title>Garcilaso de la Vega and the Material Culture of
                     Renaissance Europe</title>, Toronto, University of Toronto Press, 2014.</bibl>
               <bibl>BEMBO, Pietro, <title>Il primo volume delle lettere di M. Pietro Bembo</title>,
                  Venice, Girolamo Scotto, 1562.</bibl>
               <bibl>BLOOM, Harold, <title>The Anxiety of Influence: A Theory of Poetry</title>, New
                  York, Oxford University Press, 1973.</bibl>
               <bibl>BONILLA Y SAN MARTÍN, Adolfo, «Oda latina de Garci-Lasso de la Vega»,
                     <title>Revista Crítica de Historia y Literatura españoles, portuguesas, é
                     hispano-americana</title>s, IV (1899), pp. 362-371.</bibl>
               <bibl>BRUNETTI, Oronzo, <title>A difesa dell’Impero. Pratica architettonica e
                     dibattito teorico nel Viceregno di Napoli nel Cinquecento, con la trascrizione
                     del ‘Trattato delle fortificazioni’ di Mario Galeota</title>, Galatina,
                  Congedo, 2006.</bibl>
               <bibl>CAPECE, Scipione, <title>Il poema «De principiis rerum» di Scipione Capece,
                     patrizio napoletano, illustre scrittore del secolo XVI, colla traduzione in
                     verso italiano sciolto, e le Annotazioni, di Francesco Maria Ricci, romano,
                     abate benedettino casinese. Dello stesso Capece il poema «De vate maximo»,
                     l’elegie, gli epigrammi, e due Prose Latine, con le notizie storiche e
                     critiche, ec. del Conte Mazzuchelli, oltra le molte altrui testimonianze; e nel
                     fine un Elegia, ed un poemetto di Onorato Fascitello. Il tutto con opportune
                     Annotazioni del Traduttore</title>, Venezia, Dalle Stampe Remondiniane con
                  facoltà de’ superiori, e privilegio, 1754.</bibl>
               <bibl>CAPILUPI, Ippolito, <title>Hippolyti Capilupi Carmina</title>, Antwerp,
                  Christophorus Plantinus, 1574.</bibl>
               <bibl>CARRETER, Lázaro, <title>Clásicos españoles: de Garcilaso a los niños
                     pícaros</title>, Madrid, Alianza, 2003.</bibl>
               <bibl>CASTIGLIONE, Baldessar, <title>Carmina</title>, apud Rodney LOKAJ, ed.,
                     <title>Two Renaissance Friends: Baldassare Castiglione, Domizio Falcone, and
                     their Neo-Latin Poetry</title>, Tempe, AZ, Arizona Center for Medieval and
                  Renaissance Studies, 2015.</bibl>
               <bibl>CASTIGLIONE, Baldessar, <title>Carmina</title>, apud Rodney LOKAJ, ed.,
                     <title>Two Renaissance Friends: Baldassare Castiglione, Domizio Falcone, and
                     their Neo-Latin Poetry</title>, Tempe, AZ, Arizona Center for Medieval and
                  Renaissance Studies, 2015; revised and republished with new carmina in
                     <title>Amicitia nel Rinascimento. I carmi di Baldassare Castiglione e Domizio
                     Falcone</title>, di Rodney Lokaj, Roma, L’Erma di Bretschneider, 2018.</bibl>
               <bibl> ——, <title>Il libro del cortegiano</title>, intr. Amedeo Quondam, Milano,
                  Garzanti, 1981.</bibl>
               <bibl>CHARLET, Jean-Louis, <title>Métrique latine humaniste des pré-humanistes
                     padouans et de Pétrarque au XVIe siècle</title>, Geneva, Droz, 2019.</bibl>
               <bibl>CORSINI, Amerigo in website Poeti d’Italia in lingua latina (= <ref
                     type="link_externo"
                     target="https://www.poetiditalia.it/public/indici/autori/idautori/194"
                     >URL</ref>)</bibl>
               <bibl>CORTÉS TOVAR, Rosario, «Los intertextos latinos en la Ode ad Florem Gnidi: su
                  dimensión metapoética», <title>Studia aurea</title>, 2 (2008), en línea.</bibl>
               <bibl>——, «La Ode ad Thylesium, un ejercicio de horacianismo», in <title>Clasicismo
                     horaciano en tiempos de Garcilaso de la Vega Le Classicime horacien à l’époque
                     de Garcilaso de la Vega, Bulletin Hispanique</title>, CXXV (2023), pp.
                  121-139.</bibl>
               <bibl>COURTNEY, Edward, <title>The Fragmentary Latin Poets</title>, Oxford, Oxford
                  University Press, 1993.</bibl>
               <bibl>COX, Virginia, «The Exemplary Vittoria Colonna», in <title>A Companion to
                     Vittoria Colonna</title>, Leiden, Brill, 2016, pp. 467–501.</bibl>
               <bibl>CUART MONER, Baltasar, «Juan Ginés de Sepúlveda: la impronta de Italia en un
                  cronista del Emperador», <title>Historia, Antropología y Fuentes Orales</title>,
                  46 (2011), pp. 73-89.</bibl>
               <bibl>CZEPIEL, Maria, «Garcilaso’s ‘Sedes ad cyprias’: A New Source and a Re-
                  appraisal», <title>Bulletin of Spanish Studies</title>, 96 (2019), pp.
                  737–54.</bibl>
               <bibl>——, «Two Newly Discovered Poems by Garcilaso de la Vega», <title>Bulletin of
                     Spanish Studies</title>, 96 (2022), pp. 741-776.</bibl>
               <bibl>——, «A Newly Discovered Poem Attributed to Diego Hurtado de Mendoza», in
                     <title>Atti del Congresso Internazionale di Studi Diego Hurtado de Mendoza e
                     l’Italia. Padova, 12-13 dicembre 2022</title>, Turnhout, Brepols
                  (forthcoming).</bibl>
               <bibl>——, «Horacio y Sannazaro en las dos odas inéditas de Garcilaso de la Vega»,
                     <title>Bulletin Hispanique</title>, 125 (2023), pp. 37-52.</bibl>
               <bibl>DANIELE, F., Francesco, <title>Antonii Thylesii Cosentini Opera</title>,
                  Naples, Fratres Simonii, 1762.</bibl>
               <bibl>ERASMUS, Desiderius, and MORE, Thomas, <title>Luciani viri quam disertissimi
                     compluria opuscula longe festiuissima ab Erasmo Roterodamo et Thoma moro
                     interpretibus optimis in latinorum linguam traducta</title>, Paris, Ascensius,
                  1506.</bibl>

               <bibl>FALCONE, Domizio in <title>Amicitia nel Rinascimento. I carmi di Baldassare
                     Castiglione e Domizio Falcone</title>, di Rodney Lokaj, Roma, L’Erma di
                  Bretschneider, 2018.</bibl>

               <bibl>FICINO, Marsilio, <title>Commentaire sur le Banquet de Platon</title>, ed. and
                  tr. Raymond Marcel, Paris, Les Belles Lettres, 1956.</bibl>
               <bibl>FICINO, Marsilio, <title>Platonic Theology</title>, ed. J. Hankins, trans. M.
                  J. B. Allen, vol. 4 (I Tatti Renaissance Library 13), Cambridge, Mass., Harvard
                  University Press, 2004.</bibl>
               <bibl>FOSALBA, Eugenia, «Descripción del Ms. XIII AA 63 de la BN de Nápoles,
                  transmisor de dos odas neolatinas de Garcilaso», in Eugenia Fosalba y Gáldrick de
                  la Torre, eds., <title>Contexto latino y vulgar de Garcilaso en Nápoles: redes de
                     relaciones de humanistas y poetas (manuscritos, cartas, academias)</title>,
                  Bern, Peter Lang Verlag, 2018, pp. 297-327.</bibl>
               <bibl> ——, <title>Pulchra Parthenope: Hacia la faceta napolitana de la poesía de
                     Garcilaso</title>, Madrid, Iberoamericana Vervuert, 2019.</bibl>
               <bibl>——, «La sodalitas como fuente de inspiración en la poesía de Garcilaso»,
                     <title>Studia Aurea</title>, 15 (2021), pp. 227-254.</bibl>
               <bibl> Eugenia Fosalba, Adalid Nievas, “Garcilaso de la Vega, espía y mensajero de
                  confianza del Virrey de Nápoles. Un documento autógrafo inédito”, <title>Boletín
                     de la Real Academia Española</title>, t. 102, v. 326 (2022), 471-512.</bibl>
               <bibl>Fosalba, Eugenia, «El viaje de Garcilaso desde Ratisbona a Nápoles, con
                  estancia en Roma», in Davide Canfora, Nancy De Benedetto, y Paola Laskaris, eds.,
                     <title>Aun a pesar de las tinieblas bella, aun a pesar de las estrellas clara.
                     Pur nelle tenebre, bella / chiara, pur tra le stelle. Scritti in ricordo di
                     Ines Ravasini</title>, Bari, Edizioni di Pagina, 2023a, pp. 355-73.</bibl>
               <bibl> ——, «Hacia la suavitas de Horacio en la trayectoria poética de Garcilaso»,
                     <title>Bulletin Hispanique</title>, 125, 1 (2023b), pp. 13-36.</bibl>
               <bibl>——, “Sobre la posible circunstancia y fecha de composición de Sedes ad cyprias
                  Venus, oda latina de Garcilaso”, <title>e-Humanista</title>, 25 (2024), pp. 10, en
                  prensa.</bibl>
               <bibl>——, “Why, where, and when was Garcilaso's Ode ad Florem Gnidi conceived?»,
                     <title>Rassegna iberistica</title>, 47, 121 (2024), pp. 20 en prensa.</bibl>


               <bibl>GAGNAEUS, I. [= Jean de Gagny], <title>Doctissimorum nostra aetate Italorum
                     epigrammata</title>, Paris, Nicolaus Dives [= Nicolas le Riche], 1547.</bibl>
               <bibl>GALLEGO MORELL, Antonio, <title>Garcilaso: documentos completos</title>,
                  Barcelona, Planeta, 1976.</bibl>
               <bibl>GAISSER, Julia Haig, <title>Catullus and His Renaissance Readers</title>,
                  Oxford, Oxford University Press, 1993.</bibl>
               <bibl>GARGANO, Antonio, «El género bucólico en Nápoles», <title>Bulletin
                     hispanique</title>, CXIX (2017), pp. 573-590.</bibl>
               <bibl>– –, «Locating Garcilaso de la Vega: Between Petrarchism and vernacular
                  Classicism», in Rodrigo Cacho Casal and Caroline Egan (eds), <title>The Routledge
                     Hispanic Studies Companion to Early Modern Spanish Literature and
                     Culture</title> (Abingdon: Routledge, 2022)</bibl>
               <bibl>GRAVINA, Pietro, <title>Petri Gravinae Neapolitani poematum libri</title>,
                  Naples, ex officina Ioannis Sulsbacchii Hagenovensis Germani, 1532.</bibl>
               <bibl>GRAY, Andrew F., «Garcilaso at Home in Naples: On the Neo-Latin Muse of the
                  Príncipe de los Poetas Castellanos», <title>Calíope</title>, 21 (2016)
                  5-33.</bibl>
               <bibl>GUTTIÉRREZ VOLTA, J., «Las odas latinas de Garcilaso de la Vega»,
                     <title>Revista de Literatura</title> II (1952), pp. 280-308.</bibl>
               <bibl>HERNANDO SÁNCHEZ, Carlos José, «Parthénope, ¿tan lejos de su tierra? Garcilaso
                  de la Vega y la poesía de la corte en Nápoles», en <title>Garcilaso y su época:
                     del amor y la guerra</title>, ed. José María Díez Borque, Luis Ribot García,
                  Madrid, Sociedad Estatal de Conmemoraciones Culturales, 2003.</bibl>

               <bibl>HINDS, Stephen, <title>Allusion and Intertext: dynamics of approproation in
                     Roman poetry</title>, Cambridge, Cambridge University Press, 1998.</bibl>
               <bibl>KENISTON, H,<title> Garcilaso De La Vega: Works: A Critical Text With A
                     Bibliography</title>, New York, Hispanic Society of America, 1925.</bibl>
               <bibl>LOKAJ, Rodney, <title>Petrarch’s Ascent of Mount Ventoux: The Familiaris IV,
                     1,</title> Scriptores Latini vol. 23, Rome, Edizioni dell’Ateneo, 2006.</bibl>
               <bibl>LÓPEZ GRIGERA, María Luisa, «Notas sobre las amistades italianas de Garcilaso:
                  un nuevo manuscrito de Pietro Bembo», in <title>Homenaje a Eugenio
                  Asensio</title>, Luisa López Grigera, Augustin Redondo (eds.), Madrid, Gredos,
                  1988, pp. 219-310.</bibl>
               <bibl>LOSADA Angel, <title>Juan Gines de Sepúlveda a través de su “Epistolario” y
                     nuevos documentos</title>, Reimpresión, Madrid, CSIC, 1973 [1949].</bibl>
               <bibl>LUCIANO, <title>Luciani Samosatensis opuscula quaedam, Erasmo Rote. et Thoma
                     Moro interpretib. Quorum elenchum sequens pagella complectitur</title>, Seb.
                  Gryphius Germ. excud Lugudnuni, 1528.</bibl>

               <bibl>LUMSDEN, Audrey, «Garcilaso de la Vega as a Latin poet», <title>MLR</title>,
                  XLII (1947), pp. 337-341.</bibl>
               <bibl>LUQUE MORENO, J., «Las poesías latinas de Garcilaso de la Vega: notas sobre
                  métrica y crítica textual», in Andrés Soria Ortega; Nicolás Marín (coord.),
                  Antonio Gallego Morell (coord.), Emilio Orozco Díaz (hom.), <title>Estudios sobre
                     literatura y arte dedicados al profesor Emilio Orozco Díaz</title>, Granada,
                  Universidad de Granada, 1979, pp. 297-310.</bibl>
               <bibl>MACRIN, Jean Salmon, <title>Le livre des Épithalames (1528-1531). Les Odes de
                     1530 (Livres I &amp; II)</title>, ed. Georges Soubeille, Publications de
                  l'Université de Toulouse-Le Mirail, Toulouse, 1978.</bibl>
               <bibl>MANTUANUS, Baptista (scil. Battista Spagnoli) in website <title>Poeti d’Italia
                     in lingua latina</title> (= <ref type="link_externo"
                     target="https://www.poetiditalia.it/public/indici/autori/idautori/203"
                     >URL</ref>)</bibl>

               <bibl>MELE, Eugenio, «Una Oda latina inedita de Garcilaso de la Vega y tres poesías
                  inéditas a él dedicadas por Cosimo Anisio», <title>Revista Crítica de Historia y
                     Literatura españoles, portuguesas, é hispano-americanas</title>, III (1898),
                  pp. 362-8.</bibl>
               <bibl>——, «Las poesías latinas de Garcilaso de la Vega y su permanencia en Italia»,
                  parte 2, <title>Bulletin Hispanique</title>, XXVI (1924), pp. 35-51.</bibl>

               <bibl>MOLZA, Francesco Maria in website <title>Poeti d’Italia in lingua
                     latina</title> (= <ref type="link_externo"
                     target="https://www.poetiditalia.it/public/indici/autori/idautori/282"
                     >URL</ref>)</bibl>

               <bibl>MORALES LARA, Enrique, «Los dos nuevos poemas latinos de Garcilaso (Garcil IV y
                  Garcil V): propuesta de traducción y comentario», <title>eHumanista</title>, 56
                  (2023), pp. 370-392.</bibl>
               <bibl>MORROS, Bienvenido, <title>Garcilaso de la Vega: Obra poética y textos en
                     prosa</title>, Barcelona, Crítica, 1995.</bibl>
               <bibl>MORROS, Bienvenido, <title>Garcilaso de la Vega: Obra poética y textos en
                     prosa</title>, Clásicos y Modernos 18, Barcelona, Crítica, 2007.</bibl>

               <bibl>NOBLE WOOD, Oliver, <title>A Tale Blazed Through Heaven: Imitation and
                     Invention in the Golden Age of Spain</title>, Oxford, OUP, 2014.</bibl>
               <bibl>MUSTARD, W. P., ed., <title>The Piscatory Eclogues of Jacopo Sannazaro</title>,
                  Baltimore, The Johns Hopkins Press, 1914.</bibl>
               <bibl>PASTORE, Alessandro al <title>Dizionario Biografico degli italiani</title>,
                  volumen 52 (1998), ahora online: <ref type="link_externo" target="https://www.
                     treccani.it/enciclopedia/mario-galeota_%28Dizionario-Biografico%29/"
                     >URL</ref>.</bibl>
               <bibl>PEROSA, Alessandro and John SPARROW, <title>Renaissance Latin Verse: An
                     Anthology</title>, Chapel Hill, University of North Carolina Press and London,
                  Duckworth, 1979.</bibl>
               <bibl> PIGNATTI, Franco, <title>Francesco Maria Molza intelletuale e poeta del
                     Rinascimento italiano</title>, thèse de doctorat, vol. 3, Genève, Universitat
                  de Genève, 2018.</bibl>
               <bibl>PLATNAUER, Maurice, <title>Latin Elegiac Verse: A Study of the Metrical Usage
                     of Tibullus, Propertius and Ovid</title>, Cambridge, Cambridge University
                  Press, 1951.</bibl>
               <bibl>PONTANO, Giovanni, <title>Ioannis Iovani Pontani Carminum, quae quidem extant,
                     omnium, pars prima</title>. Basel, Cratander, 1531.</bibl>
               <bibl>POLITIAN (scil. Angelo Ambrogini) in website <title>Poeti d’Italia in lingua
                     latina</title> (= <ref type="link_externo"
                     target="https://www.poetiditalia.it/public/indici/autori/idautori/220"
                     >URL</ref>)</bibl>


               <bibl>RADT, Stefan, <title>Fragmenta Sophoclea in Tragicorum Graecorum
                     Fragmenta</title>, vol. IV, Göttingen, Vandenhoeck &amp; Ruprecht, 1977.</bibl>
               <bibl>RAVASINI, Ines, «Églogas piscatorias entre Italia y España», en <title>Rumbos
                     del hispanismo en el umbral del Cincuentenario de la AIH</title>, Patrizia Bott
                  (ed.), Roma, Bagatto Libri, 2012, 8 vols, III, pp. 330-37.</bibl>
               <bibl>REED, Jay, «Textual Notes on the Latin Odes of Garcilaso de la Vega»,
                     <title>Studia Aurea</title>, 15 (2021), pp. 475-84.</bibl>
               <bibl>RIVERS, Elias L., <title>La Poesía de Garcilaso</title>, 1st ed., Barcelona,
                  Editorial Ariel, S.A., 1974.</bibl>
               <bibl> ROTA, Bernardino, <title>Rime</title>, ed. Luca Milite, Fondazione Pietro
                  Bembo, Ugo Guanda Editore di Parma, 2000.</bibl>

               <bibl>--, Berardino, <title>Carmina</title>, ed. Cristina Zampese, Turín, Edizioni
                  RES, 2007.</bibl>

               <bibl>SADOLETO, Jacopo, <title>Iacobi Sadoleti Curtius</title>, Bologna, Faelli,
                  1532.</bibl>
               <bibl> – – and Franceso SFONDRATI, <title>Duo poemata heroica illustriss. J.S. et F.
                     Sfondrati, quorum alterum inscribitur Curtius, alterum vero De raptu
                     Helenae</title>, Venice, Academia Veneta, 1559.</bibl>
               <bibl> SANNAZARO, Jacopo, works in website <title>Poeti d’Italia in lingua
                     latina</title> (= <ref type="link_externo"
                     target="https://www.poetiditalia.it/public/indici/autori/idautori/226"
                     >URL</ref>)</bibl>
               <bibl>—,<title> Arcadia</title>, ed., Carlo Vecce, Carocci Editore, Roma,
                  2013.</bibl>
               <bibl>SAVJ-LÓPEZ, Pablo and Eugenio MELE, «Una Oda latina de Garcilasso de la Vega»,
                     <title>Revista Crítica de Historia y Literatura españoles, portuguesas, é
                     hispano-americanas</title>, II, (1897), pp. 248-51.</bibl>
               <bibl>SERRANO CUETO, Antonio, «El triunfo de Venus en los epitalamios neolatinos del
                  Renacimiento», <title>Camenae</title>, 27 (2021), pp. 1-22.</bibl>
               <bibl>SCHIBLI, H. S., <title>Pherekydes of Syros</title>, Oxford, Oxford University
                  Press, 1990.</bibl>
               <bibl>SLIWA, Krzysztof, ed., <title>Cartas, documentos y escrituras de Garcilaso de
                     la Vega y de sus familiares</title>, Alcalá de Henares, Centro de Estudios
                  Cervantinos, 2006.</bibl>
               <bibl>STORONI Mazzolani, Lidia, <title>Iscrizioni funerarie, sortilegi e pronostici
                     di Roma antica</title>, Torino, Einaudi, 1973.</bibl>
               <bibl>TANSILLO, Luigi, <title>Rime</title>, ed. Tobia. R. Toscano, Roma, Bulzoni
                  Editore, 2011, 2 vols.</bibl>
               <bibl> TASSO, Bernardo, <title>Rime</title>, 2 vols., Edizioni RES, Torino,
                  1995.</bibl>
               <bibl> TATEO, Francesco, <title>L’umanesimo meridionale</title>, Bari, Laterza,
                  1976.</bibl>

               <bibl>TELESIO, Antonio, <title>Imber aureus</title> in Antonii Thylesii Cosentini
                  Imber aureus tragoedia. Impressum Venetiis opera Bernardini Vitalis Veneti mense
                  Maio. M D XXIX</bibl>
               <bibl> TILG, Stefan and Benjamin HARTER, <title>Neulateinische Metrik: Formen und
                     Kontexte zwischen Rezeption und Innovation</title>, Tübingen, Narr,
                  2019.</bibl>
               <bibl>TORRE ÁVALOS, Gáldrick de la, «El grupo poético de Ischia y la adaptación al
                  vulgar de la égloga piscatoria», <title>Bulletin hispanique</title>, 119 (2017),
                  pp. 537-554.</bibl>
               <bibl>TOSCANO, Tobia R., «Le egloghe latine di Giano Anisio ‘amico’ napoletano di
                  Garcilaso», <title>Bulletin hispanique</title>, 119 (2017), pp. 495-515.</bibl>
               <bibl> ——, «Fabio o Mario Galeota? Sull’identità di un rimatore napoletano del xvi
                  secolo», <title>Filologia e critica</title>, XXXV, 2-3 (2010), pp. 178-203.</bibl>
               <bibl>—,Onorato Fascitelli ‘alma de verdadero poeta’: dall’amicizia possibile con
                  Garcilaso all’invettiva contro l’‘hispana avaritia’, in <title>Contexto latino y
                     vulgar de Garcilaso en Nápoles. Redes de relaciones de humanistas y poetas
                     (manuscritos, cartas, academias)</title>, a cura di Eugenia Fosalba e Gáldrick
                  de la Torre Ávalos, Bern, Peter Lang, 2018, pp. 185-219.</bibl>

               <bibl> —, ed. Bernardino Martirano, <title>Il pianto d’Aretusa</title>, ed. Tobia.
                  R.Toscano, Napoli, Loffredo, 1993.</bibl>
               <bibl>Vega, Garcilaso de la, <title>Obra poética y textos en prosa</title>, ed.
                  Bienvenido</bibl>

               <bibl>VAQUERO SERRANO, María del Carmen, «Dos poemas latinos: Uno nuevo a María de
                  Mendoza, ¿la hija del Conde de Mélito?, y otro de Juan Ramírez»,
                     <title>Lemir</title>, XXVII (2023), pp. 45-57, 08-06-2023, <ref
                     type="link_externo"
                     target="https://parnaseo.uv.es/lemir/Revista/Revista27/03_Vaquero_Carmen.pdf"
                     >URL</ref>.</bibl>
               <bibl> WIND, E. <title>Pagan Mysteries in the Renaissance</title>, 2nd ed., New York,
                  W. W. Norton &amp; Company, 1968.</bibl>

               <bibl>ZAMPESE, Cristina (ed.), Berardino Rota, <title>Carmina</title>, Tur.n,
                  Edizioni RES, 2007.</bibl>
            </listBibl>
         </div>

      </body>
   </text>
</TEI>
